<doc topcomhd="Schriften" recordid="luther-Z400000739" pubid="L004" pubdate="1886" editor="Kawerau, Gustav">
    <target id="004p238">004p238</target>
    <dochead>
        <pubtitle>Schriften, 4. Band, Psalmenvorlesung 1513/15 (Ps. 85 &#8211;150); Randbemerkungen zu Faber Stapulensis; Richtervorlesung 1516/17; Sermone 1514/20</pubtitle>
        <editorname>Gustav Kawerau</editorname>
        <comhd4>
            <a id="Z400000739"/>
            <idref>Z400000739</idref>
            <texthead>
                <ln n="10"/>
SCHOLAE: PSALMUS CX. [CXI.]<sup>1</sup>
                <note idref="LN002263">
                    <noteedit>Anmerkung</noteedit>
                    <mark>1)</mark>
                    <hi r="gothic">Bl.</hi> 223<sup>a</sup> &#8211;226<sup>a</sup>.
                </note>
            </texthead>
            <somhead>Schriften, 4. Band, Dictata super Psalterium. 1513 &#8211;16, <mainhead>SCHOLAE: PSALMUS CX. [CXI.]</mainhead>
            </somhead>
            <attbytes>33Kb</attbytes>
        </comhd4>
    </dochead>
    <attribs>
        <attaccno>L004</attaccno>
        <attvol>Schriften, 4. Band</attvol>
        <attdate>1513</attdate>
        <attdate2>1516</attdate2>
        <attsrch>LUTHER</attsrch>
        <lang>L</lang>
    </attribs>
    <col n="238"/>

    <app pgn="238">
        <a>14</a> peccate <a>29</a> confessionem</app>

    <p>
        <ln n="11"/>
        <cit>V. 1.</cit>
        <sp>Confitebor tibi domine in toto corde meo</sp>.
    </p>

    <p>
        <ln n="12"/>
Pregnantia sunt verba huius psalmi, si liberet singula discutere et 
        <ln n="13"/>
tempus et gratia concederet.</p>

    <p>
        <ln n="14"/>
        <sp>Primo: Confitebor,</sp> scilicet duplici confessione laudis et peccati, 
        <ln n="15"/>
quanquam confessio peccati sola sit nihil et mera perditio: qualis fuit Iude 
        <ln n="16"/>
et est omnium desperatorum, damnatorum, immo et demonum: omnes enim 
        <ln n="17"/>
confitentur se peccasse, sed non faciunt confessionem laudis, que in confessione 
        <ln n="18"/>
peccati est necessaria, id est confiteri domino quoniam bonus, et dare gloriam 
        <ln n="19"/>
eius bonitati per fidem et spem misericordie eius. Sic econtra confessio 
        <ln n="20"/>
laudis sola sine peccati confessione etiam perditio est, qualis est presumentium 
        <ln n="21"/>
        <cit>Luc. 18, 11., Ps. 49, 19.</cit> et superborum, ut istius pharisei in Euangelio. De quibus dicitur: &#8216;Confitebitur 
        <ln n="22"/>
tibi, cum benefeceris ei&#8217;, sed non cum ipse malefecerit et peccaverit 
        <ln n="23"/>
        <cit>Ps. 32, 5.</cit> tibi. Solum bona a te querit, non sua mala pandit sicut ille ps. 31. &#8216;Dixi: 
        <ln n="24"/>
confitebor adversum me iniustitiam meam domino &amp;c.&#8217;</p>

    <p>
        <pp>
            <ln n="25"/>
            <sp>Secundo: Tibi.</sp> Hoc enim non faciunt desperantes, qui inter se bene 
            <ln n="26"/>
confitentur sua mala, sed non deo, quia non sperant ab eo veniam: ideo 
            <ln n="27"/>
non dant honorem deo, ut ei peccata sua confiteantur et bonitatem eius. 
            <ln n="28"/>
Sicut Iudas fuit confessus non deo, sed impiis et suis similibus: ita et 
            <ln n="29"/>
demones inter se et facinorosi faciunt, deo non confessione laudis, 
            <ln n="30"/>
sed sibi ipsis confessione peccati. Ediverso presumptuosi deo confitentur 
            <ln n="31"/>
confessione laudis, sed non sibi seu inter se confessione peccati; quia volunt</pp>

        <target id="004p239">004p239</target>
        <pb n="239" idpage="004p239"/>
        <app pgn="239">
            <a>18</a> domino <a>20</a> Vulg. consilio <a>32</a>
            <hi r="gothic">Die Worte</hi> malos superare <hi r="gothic">am obersten Rande von Bl</hi>. 223<sup>b</sup>
            <hi r="gothic">sind durch Beschneiden der Handschrift so verst&#252;mmelt, da&#223; nur die untere H&#228;lfte der Buchstaben sichtbar ist; Seid.</hi> malum superare</app>

        <pp>
            <ln n="1"/>
invicem iusti videri. Ergo utraque confessio necessaria est, et sunt due 
            <ln n="2"/>
partes unius integralis confessionis. Sed melior pars est confessio laudis et 
            <ln n="3"/>
dignior velut forma et lux.</pp>
    </p>

    <p>
        <ln n="4"/>
        <cit>Matth. 6, 24.</cit>
        <sp>Tercio: In toto corde meo</sp>.        <sp>Aliqui</sp> duobus dominis volentes 
        <ln n="5"/>
servire, dimidio corde deo et dimidio mundo et carni, utrunque simul amare 
        <ln n="6"/>
        <cit>1. K&#246;n. 18, 21.</cit> et possidere: et ita claudicant in duas partes, simul Baal et dominum colentes. 
        <ln n="7"/>
        <sp>Alii</sp> nec dimidio quidem corde, sed ore tantum deum confitentur, de quibus 
        <ln n="8"/>
        <cit>(Jes. 29, 13.), Matth. 15, 8.</cit> Isaie 28. &#8216;Hic populus me labiis honorat, cor autem eorum longe est a me&#8217;. 
        <ln n="9"/>
        <sp>Alii</sp> tandem alieno et non suo confitentur: qui ipsi segnes ad bona alienis 
        <ln n="10"/>
volunt meritis salvari et in securitate sua stulta pereunt. Quoniam sine 
        <ln n="11"/>
propriis meritis aliena nihil prosunt, ut de defunctis dicit b. Augustinus, quod 
        <ln n="12"/>
        <cit>Matth. 25, 8. 9.</cit> eis suffragia prosunt, qui hoc meruerunt, ut eis prodessent.<sup>1</sup>
        <note idref="LN002264">
            <noteedit>Anmerkung</noteedit>
            <mark>1)</mark>
            <hi r="gothic">Ein Wort Augustins, auf welches Luther im Abla&#223;streit mehrfach hinweist, vergl. Bd. I 563. 579.</hi>
        </note> Et Matth. 25. 
        <ln n="13"/>
virgines prudentes fatuis nihil voluerunt dare, quia ipse fatue nihil proprii 
        <ln n="14"/>
habuerunt. Ubi autem est fundamentum proprii meriti, ibi frater fratrem 
        <ln n="15"/>
potest adiuvare et superedificare et sua merita, que ille minus habet, communicare. 
        <ln n="16"/>
Ideo ante omnia opus est corde proprio confiteri domino.</p>

    <p>
        <ln n="17"/>
        <cit>Ps. 149, 1.</cit>
        <sp>Quarto: In concilio iustorum &amp;c</sp>. Quare hoc? Quia &#8216;laus eius 
        <ln n="18"/>
        <cit>Ps. 26, 12., 107, 32.</cit> in Ecclesia sanctorum&#8217;. Et &#8216;in Ecclesiis benedicam te domine&#8217;. Et &#8216;exaltent 
        <ln n="19"/>
        <cit>Ps. 68, 27.</cit> eum in Ecclesia plebis&#8217;. Et ps. 67. &#8216;In Ecclesiis benedicite domino&#8217;. [Et 
        <ln n="20"/>
        <cit>Ps. 89, 8.</cit> &#8216;deus, qui glorificatur in concilio sanctorum&#8217;.] Non in angulo et diverticulo 
        <ln n="21"/>
hereticorum: extra enim Ecclesiam nulla potest deo placere confessio. Quia 
        <ln n="22"/>
        <cit>Ps. 118, 15.</cit> tantum &#8216;in tabernaculis iustorum vox exultationis et salutis&#8217;. Quia vero 
        <ln n="23"/>
spiritualis conventus non est nisi vere iustorum, corporalis autem potest esse 
        <ln n="24"/>
sine vere iustis, vel saltem spiritualis conventus stat cum corporali, et vere 
        <ln n="25"/>
iusti cum non vere iustis possunt convenire: ideo &#8216;iustorum&#8217; addit, cum 
        <ln n="26"/>
&#8216;concilio&#8217; et non cum &#8216;congregatione&#8217;. Non tamen ideo fugienda est, ut 
        <ln n="27"/>
heretici insaniunt. Contra quorum frontem hic addit: &#8216;Congregatione&#8217;. Ipsi 
        <ln n="28"/>
enim volunt solum concilium iustorum, et congregationem nolunt: immo 
        <ln n="29"/>
etiam congregationem cum additione &#8216;iustorum&#8217;. Ideo utrunque amittunt et 
        <ln n="30"/>
congregationem tantum sine iustis et sine concilio iustorum habent.</p>

    <p>
        <ln n="31"/>
[Dicitur etiam id verbum contra languentes in sensu suo, qui inter 
        <ln n="32"/>
malos boni esse non posse se existimant. Ideo malos superare desperant et 
        <ln n="33"/>
        <cit>Matth. 7, 17. 18.</cit> alienam maliciam causam sue malicie faciunt. Sed errant, quia fructus bonos 
        <ln n="34"/>
facit arbor bona nec potest malos facere, etiam ubicunque ponatur. Et <hi r="italic">lil</hi>ium 
        <ln n="35"/>
inter ur<hi r="italic">ti</hi>cas et <hi r="italic">r</hi>osa inter <hi r="italic">s</hi>pinas nascitur, et vitis et ficus inter steriles.]</p>

    <p>
        <pp>
            <ln n="36"/>
Est autem concilium iustorum sive spiritualis conventus fidelium idem 
            <ln n="37"/>
sensus fidei, spei et charitatis: licet sint loco et tempore distantes, charitate</pp>

        <target id="004p240">004p240</target>
        <pb n="240" idpage="004p240"/>
        <edit>[Einzelnachtr&#228;ge und Berichtigungen zu den B&#228;nden I &#8212;VI. VIII. IX.]</edit>
        <xref rid="009p762"/>
        <app pgn="240">
            <a>8</a> velit <a>9</a>
            <hi r="gothic">Zu</hi> deserere <hi r="gothic">ist</hi> licet <hi r="gothic">oder ein &#228;hnliches Wort zu erg&#228;nzen</hi>
            <a>20</a>
            <hi r="gothic">Seid.</hi> palea &amp; in <a>30</a>
            <hi r="gothic">Die in Klammer gesetzten Worte sind wieder gestrichen</hi>
        </app>

        <pp>
            <ln n="1"/>
            <cit>1. Cor. 5, 3.</cit> tamen et fide sunt in unum. Ut 1. Corin. 5. &#8216;Ego quidem absens corpore, 
            <ln n="2"/>
            <cit>Col. 2, 5.</cit> presens autem spiritu &amp;c.&#8217; Et Colo. 2. &#8216;Nam et si corpore absens sum, sed 
            <ln n="3"/>
spiritu vobiscum sum gaudens&#8217;. Unde in hebr.<sup>1</sup>
            <note idref="LN002265">
                <noteedit>Anmerkung</noteedit>
                <mark>1)</mark>
                <hi r="gothic">Burgensis</hi> Addit. 1. <hi r="gothic">Vergl. auch Reuchlin</hi> s. v. <hebrew>
                <IMG SRC="/images/inline/il004022.gif"/>
            </hebrew>
        </note> &#8216;In secreto iustorum&#8217;, q. d. in 
        <ln n="4"/>
spiritu intus tantum coram deo in unum sunt, quod foris videri non potest, 
        <ln n="5"/>
sicut videtur congregatio.</pp>
</p>

<p>
    <ln n="6"/>
Sed quia concilium iustorum non potest consistere nisi in congregatione, 
    <ln n="7"/>
ubi mixti sunt mali, ideo copulatim debent utraque accipi contra Hereticorum 
    <ln n="8"/>
    <cit>Hebr. 10, 25.</cit> furorem, quod simul in concilio et congregatione velint esse. Et non ideo 
    <ln n="9"/>
deserere congregationem, quia non sunt omnes concilium iustorum. Parum 
    <ln n="10"/>
autem, immo nihil est, esse in congregatione, si non sit et in concilio iustorum. 
    <ln n="11"/>
Ideo primum et ante omnia &#8216;in concilio iustorum&#8217; ponit ac post &#8216;congregationem&#8217;. 
    <ln n="12"/>
Est ergo sensus: Volo esse in Ecclesia tua spiritu et corpore, 
    <ln n="13"/>
merito et numero. Qui enim tantum numero est in Ecclesia sine merito, 
    <ln n="14"/>
tantum in congregatione est. Sed qui merito et numero, est in concilio 
    <ln n="15"/>
iustorum propter meritum et in congregatione propter numerum. Potest enim 
    <ln n="16"/>
esse aliquis numero in Ecclesia sine merito, sed non potest esse in Ecclesia 
    <ln n="17"/>
merito et non numero. Ita potest quis esse in congregatione et non in 
    <ln n="18"/>
concilio &amp;c., sed non potest esse in concilio iustorum et tamen non in congregatione. 
    <ln n="19"/>
Heretici autem volunt omnes esse merito et numero: ideo nec 
    <ln n="20"/>
numero nec merito sunt. Sic ergo ut triticum non sine palea est in area: 
    <ln n="21"/>
ita concilium iustorum non nisi in congregatione. Congregatio enim est 
    <ln n="22"/>
massa illa, ex qua eliguntur et assumuntur in concilium iustorum et de 
    <ln n="23"/>
numero transferuntur in meritum. Quod si massam hanc tuleris, unde tandem 
    <ln n="24"/>
concilium iustorum confortabitur et assumetur? Utrunque sane peribit. Ergo 
    <ln n="25"/>
simul oportet esse hec duo.</p>

<p>
    <ln n="26"/>
    <cit>V. 2.</cit>
    <sp>Magna opera domini</sp>. Ista opera sunt creature nove create in 
    <ln n="27"/>
    <cit>Ps. 8, 4.</cit> Christo per spiritum sanctum, ut ps. 8. &#8216;Quoniam videbo coelos tuos opera 
    <ln n="28"/>
digitorum tuorum&#8217;. Unde quia sunt spiritualia opera, ideo et apiritualis est 
    <ln n="29"/>
eorum magnitudo. Et sunt ipsi Apostoli, martyres, omnesque fideles in tota 
    <ln n="30"/>
    <cit>Ps. 16, 3.</cit> Ecclesia. [Sic ps. 15. &#8216;Sanctis qui sun<hi r="italic">t</hi> &amp;c.&#8217;] Valde enim magni sunt, non 
    <ln n="31"/>
corpore aut coram mundo, sed virtutibus et sapientia coram deo, et mirabiles, 
    <ln n="32"/>
quod infirmi, stulti et abiecti et humiles sunt coram hominibus. Sunt enim 
    <ln n="33"/>
ista opera domini parva, immo nihil coram mundo, qui spiritum nescit et 
    <ln n="34"/>
magnitudinem eius. Ergo &#8216;Magna opera domini&#8217; sunt ipsa Ecclesia fidelium.</p>

<p>
    <pp>
        <ln n="35"/>
        <sp>Exquisita in omnes voluntates eius</sp>, sed non in voluntates hominum, 
        <ln n="36"/>
        <cit>Ps. 149, 4.</cit> qui odiunt illa et persequuntur. Sed &#8216;Beneplacitum est domino in 
        <ln n="37"/>
        <cit>Ps. 16, 3. 4, 4.</cit> populo suo&#8217;. Et ps. 15. &#8216;Mirificavit omnes voluntates meas in eis&#8217;. Sic ps. 4. 
        <ln n="38"/>
&#8216;Scitote, quoniam mirificavit dominus sanctum suum&#8217;: ita et sanctos suos.</pp>

    <target id="004p241">004p241</target>
    <pb n="241" idpage="004p241"/>


    <pp>
        <ln n="1"/>
Sensus ergo est, quod cum propheta inspiciens Ecclesiam vidisset eam esse 
        <ln n="2"/>
concilium iustorum, admiratus eius maiestatem et sciens, quoniam dominus 
        <ln n="3"/>
fecit eam, dicit: Vere ista congregatio iustorum est ipsa opera magnifica 
        <ln n="4"/>
        <cit>1. Cor. 3, 9.</cit> domini. Nec esset talis, nisi dominus eam fuisset operatus. Sic 1. Corin. 3. 
        <ln n="5"/>
        <cit>1. Petr. 2, 5.</cit> &#8216;Dei edificatio, Dei agricultura estis&#8217;. Et 1. Petr. 2. &#8216;Et vos superedificamini 
        <ln n="6"/>
        <cit>Ps. 127, 1.</cit> domus spiritualis&#8217;. Ps. 126. &#8216;Nisi dominus edificaverit domum, in vanum &amp;c.&#8217; 
        <ln n="7"/>
Non sic opera Mosi et synagoge exquisita in omnes voluntates eius.</pp>
</p>

<p>
    <ln n="8"/>
    <cit>V. 3.</cit>
    <sp>Confessio et magnificentia opus eius</sp>. Hoc quidem potest accipi, 
    <ln n="9"/>
ut sit expositio magnorum operum domini, scilicet quomodo sint magna: et 
    <ln n="10"/>
hoc <sp>primo</sp> de operibus moralibus, que nos ex ipso et ipse in nobis facit. 
    <ln n="11"/>
    <cit>Joh. 6, 28. 29.</cit> Sic enim dicitur &#8216;opus dei&#8217; Iohan. 6. &#8216;Quid faciemus, ut operemur opera dei?&#8217; 
    <ln n="12"/>
Et sequitur: &#8216;Hoc est opus dei, ut credatis in eum, quem misit ille&#8217;. Et 
    <ln n="13"/>
hunc esse sensum huius versus intentum, ex eo puto, quia iam in precedenti 
    <ln n="14"/>
de operibus aliis dixerat: ideo nunc opus illorum operatorum describit, 
    <ln n="15"/>
sicut creatura est opus domini, et tamen etiam creatura habet opus suum 
    <ln n="16"/>
proprium. [Ista distinctio operum alias dicitur factio et actio. Vel opus 
    <ln n="17"/>
    <cit>Offb. 21, 5.</cit> operantis et opus operatum. Et in Scriptura est fundata, ut apoc. 21. &#8216;Ecce 
    <ln n="18"/>
    <cit>Jes. 19, 25.</cit> nova facio omnia&#8217;. Et &#8216;opus manuum mearum tu es Israel&#8217;, ut satis patet. 
    <ln n="19"/>
Puto autem, quod in Hebr. sint distincta vocabula.]<sup>1</sup>
    <note idref="LN002266">
        <noteedit>Anmerkung</noteedit>
        <mark>1)</mark>
        <hebrew>
            <IMG SRC="/images/inline/il004023.gif"/>
        </hebrew>
        <hi r="gothic">bei Jes.; hier dagegen</hi>
        <hebrew>
            <IMG SRC="/images/inline/il004024.gif"/>
        </hebrew>
    </note>
</p>

<p>
    <ln n="20"/>
Quod autem opus creature tribuit deo, indicat, quod de nova creatura 
    <ln n="21"/>
    <cit>Jes. 26, 12.</cit> loquitur, in qua omnia operatur deus ipse, ut Isaie 43. &#8216;Omnia opera nostra 
    <ln n="22"/>
    <cit>Joh. 15, 5.</cit> in nobis tu operatus es domine&#8217;. Et Iohan. 14. &#8216;Sine me nihil potestis 
    <ln n="23"/>
facere&#8217;. Sic ergo &#8216;opus eius&#8217; dicitur, quia nos ex ipso illud operamur. 
    <ln n="24"/>
    <sp>Secundo</sp> ex eo puto, quia sequitur: &#8216;Et iustitia eius manet &amp;c.&#8217;, quod intelligitur 
    <ln n="25"/>
de ea iustitia, que in nobis est ex deo per fidem, cuius opus est 
    <ln n="26"/>
confessio et magnificentia.</p>

<p>
    <ln n="27"/>
Igitur <sp>primo</sp> sic intelligi potest, quod opus dei tunc facimus, quando 
    <ln n="28"/>
nos accusamus et malum nostrum confitemur et simul deum magnificamus. 
    <ln n="29"/>
Sic enim in omnibus nostris operibus deum glorificare et nos confundere 
    <ln n="30"/>
debemus, Deo tribuere omnia bona, nobis autem mala. Et hoc est esse 
    <ln n="31"/>
iustum, tribuere cuique quod suum est, scilicet deo bonitatem et nobis maliciam. 
    <ln n="32"/>
Qui enim sibi tribuit bonitatem, huius opus est negatio et parvificentia. 
    <ln n="33"/>
Negat enim se, qualis est, et ideo parvificat deum. Vel Confessio et magnificentia 
    <ln n="34"/>
est opus non domini sed suipsius, quia deum nec confitetur nec magnificat, 
    <ln n="35"/>
sed se tantum, immo quantum in se est, deum malum et se bonum 
    <ln n="36"/>
affirmat. Et sic deum negat, ut se statuat.</p>

<p>
    <pp>
        <ln n="37"/>
        <sp>Secundo</sp> referendo ad duplicem naturam in Christo sic: dicitur &#8216;Confessio&#8217;, 
        <ln n="38"/>
quando eum esse confitemur, &#8216;Magnificentia&#8217;, quando eum 
        <ln n="39"/>
hominem exaltatum esse credimus. Et ista fides est totum opus nostrum 
        <ln n="40"/>
et iustitia nostra. Et huic potest hebr. componi: &#8216;Gloria et decor opus eius&#8217;,<sup>2</sup>
        <note idref="LN002267">
            <noteedit>Anmerkung</noteedit>
            <mark>2)</mark> Psalt. iuxta Hebr.</note>
    </pp>

    <target id="004p242">004p242</target>
    <pb n="242" idpage="004p242"/>
    <app pgn="242">
        <a>20</a>
        <hi r="gothic">Seid.</hi> opropbrium <a>28</a> commedere</app>

    <pp>
        <ln n="1"/>
&#8216;Gloriam&#8217; dicens, quando eum ut deum glorificamus, cui soli gloria, &#8216;Decor&#8217;, 
        <ln n="2"/>
quando eum ut hominem glorificatum honoramus. Quanquam et cum primo 
        <ln n="3"/>
sensu sic possit consonare, quia nostra confessio peccati est gloria dei et 
        <ln n="4"/>
        <cit>R&#246;m. 3, 23.</cit> magnificentia est exaltatio Christi secundum humanitatem. [Ro. 3. &#8216;omnes
pecca<hi r="italic">verunt</hi>&#8217;.]</pp>
</p>

<p>
    <ln n="6"/>
    <sp>Tercio</sp>, ut sit ipsa humanitas Christi, que est &#8216;gloria et decor&#8217;. &#8216;Gloria&#8217;, 
    <ln n="7"/>
quia in multis fidelibus clarificata et revelata, &#8216;Decor&#8217; autem quo ad se in 
    <ln n="8"/>
suis dotibus. Nam secundum hanc ipse est obiectum fidei et causa et fons 
    <ln n="9"/>
et caput glorie et decoris nostri, per ipsum enim, id est fidem in ipsum nos 
    <ln n="10"/>
clarificamur et decori efficimur, sicut omne concretum per suum abstractum.<sup>1</sup>
    <note idref="LN002268">
        <noteedit>Anmerkung</noteedit>
        <mark>1)</mark>
        <hi r="gothic">Vergl. oben S. 172 Z. 28; 173 Z. 23.</hi>
    </note>
</p>

<p>
    <ln n="11"/>
    <sp>Quarto</sp>: &#8216;Gloria&#8217; est claritas gloriose humanitatis, prima et nobilissima 
    <ln n="12"/>
dos corporis et anime, &#8216;Decor&#8217; autem cetere dotes et ornatus. Ita per ipsam 
    <ln n="13"/>
in nobis claritas intellectualis et decor affectualis.</p>

<p>
    <ln n="14"/>
    <sp>Quinto</sp> potest tota Ecclesia sic in spiritu vocari: &#8216;Gloria&#8217;, quia clarificat 
    <ln n="15"/>
    <cit>Jes. 61, 10(?).</cit> eum, et &#8216;decor&#8217;, quia decorat ipsum, ut Isaie 2 &#8216;ornaberis istis omnibus 
    <ln n="16"/>
sicut sponsa&#8217;. Sicut enim color sine luce, nec lux sine colore nihil, ita nec 
    <ln n="17"/>
gloria sine decore, nec decor sine gloria. Quia lucernam ardentem et lucentem 
    <ln n="18"/>
esse oportet, et intellectu et affectu deum colere.</p>

<p>
    <ln n="19"/>
[    <sp>Sexto</sp>: Ipsa Ecclesia est coram deo confessio et magnificentia, gloria 
    <ln n="20"/>
    <cit>Ps. 22, 7.</cit> et decor, sed coram mundo opprobrium hominum et abiecto plebis. Isaie 
    <ln n="21"/>
    <cit>Jes. 62, 3.</cit> &#8216;Et eris corona glorie et diadema regni in manu domini dei tui&#8217;. Et prover. 
    <ln n="22"/>
    <cit>Sprichw. 14, 28.</cit> &#8216;In multitudine populi gloria principis&#8217;.]</p>

<p>
    <pp>
        <ln n="23"/>
Sed ut dixi, primus sensus magis placet, quod omne opus in nobis, 
        <ln n="24"/>
quod deo placet, est confessio et accusatio sui et glorificatio dei. Et ideo 
        <ln n="25"/>
credo, quod contra carnales Iudeos et hypocritas loquatur in suas iustitias 
        <ln n="26"/>
confidentes, reprobans eorum opera et distinguens iustitias eorum a vera 
        <ln n="27"/>
iustitia, q. d. Vos estimatis, quod hoc sit opus dei, edificare templum et 
        <ln n="28"/>
ornare, mactare pecus et aves in sacrificia, lavare et carnes non comedere. 
        <ln n="29"/>
Non sic, non sic, sed spiritum istius litere volo, que erit iustitia futura perseverans 
        <ln n="30"/>
in seculum seculi. Ista autem vestra figuralis cessabit, eo quod 
        <ln n="31"/>
sit umbra. Nam quid aliud significat detractio pellis, concrematio corporum 
        <ln n="32"/>
extra castra, effusio sanguinis ante altare et exportatio cinerum, nisi spiritualiter 
        <ln n="33"/>
confessionem peccatorum et malorum nostrorum? porro quid oblatio 
        <ln n="34"/>
reliquorum membrorum et viscerum super struem lignorum ordinata, quam 
        <ln n="35"/>
magnificentiam Dei in boni ipsius? Igitur opus eius tunc erit spirituale, 
        <ln n="36"/>
cuius vos modo agitis figuram, id est confessio et magnificentia &amp;c. Et ideo 
        <ln n="37"/>
cum hec sit spiritus, ideo talis ibi est iustitia, que non sicut caro et litera 
        <ln n="38"/>
perit, sed manet in seculum seculi. Vos estis iusti quidem ex isto opere, 
        <ln n="39"/>
sed non amplius quam usque ad alterum seculum futurum in Christo, ubi</pp>

    <target id="004p243">004p243</target>
    <pb n="243" idpage="004p243"/>
    <app pgn="243">
        <a>5</a> crucifixum <a>7</a> mirabiliorum <a>38</a> anime. Vt <gap/>
 est prius</app>

    <pp>
        <ln n="1"/>
ii, qui fide velata in litera iustificabuntur, ammodo non tali, sed revelata et 
        <ln n="2"/>
impleta iustificabuntur. Tunc amplius non tenebimini conclusi in fidem 
        <ln n="3"/>
        <cit>Gal. 3, 23.</cit> revelandam, Gal. 3, sed liberi eritis in fide aperta et libera. [Et ita confessio 
        <ln n="4"/>
seu gloria est opus secundum hominem novum in spiritu, sed magnificentia 
        <ln n="5"/>
et decor est opus secundum opinionem veterem crucifixam, id est iustitia 
        <ln n="6"/>
et iudicum.]</pp>
</p>

<p>
    <ln n="7"/>
    <cit>V. 4.</cit>
    <sp>Memoriam fecit mirabilium suorum</sp>. Ista sunt mirabilia: non 
    <ln n="8"/>
tantum miracula que fecit, sed multo magis, quod mortem morte occidit et 
    <ln n="9"/>
penas pena, passiones passione, ignominias ignominia, ita quod mors in Christo 
    <ln n="10"/>
    <cit>Ps. 116, 15.</cit> est ita preciosa in conspectu domini, ut sit eterna vita, pena sit gaudium, 
    <ln n="11"/>
passio sit voluptas, ignominia sit gloria: et econtra vita sit mors, gaudium 
    <ln n="12"/>
sit pena, voluptas passio, gloria ignominia, sed secundum differentem conspectum, 
    <ln n="13"/>
    <cit>Ps. 4, 4.</cit> dei scilicet et hominum. Sic enim &#8216;mirificavit dominus sanctum 
    <ln n="14"/>
suum&#8217;. Ista autem mirabilia radicaliter et causaliter in Christi passione sunt 
    <ln n="15"/>
facta, ad cuius exemplum omnes formari necesse est. Ergo Sacramentum 
    <ln n="16"/>
Eucharistie est passionis, id est mirabilium eius memoria. In quo reficiuntur 
    <ln n="17"/>
et comedunt timentes eum.</p>

<p>
    <ln n="18"/>
Veruntamen ista esca et memoria est duplex, scilicet sacramentalis et 
    <ln n="19"/>
spiritualis. Spiritualis est ipsa predicatio de Christo et Euangelium, de quo 
    <ln n="20"/>
    <cit>Jes. 25, 6.</cit> Esaie &#8216;faciet Dominus in monte hoc convivium pinguium, convivium medullatorum 
    <ln n="21"/>
et convivium vindemie defecate&#8217;, q.d. Sinet illos corium et pellem 
    <ln n="22"/>
quo ad concupiscentiam carnis, et paleas atque siliquas quo ad concupiscentiam 
    <ln n="23"/>
    <cit>Ps. 81, 17.</cit> oculorum, et feces atque vinacia quo ad superbiam vite comedere: nos autem 
    <ln n="24"/>
cibavit ex adipe frumenti, id est spiritu, illos autem litera.</p>

<p>
    <ln n="25"/>
    <sp>Misericors et miserator dominus</sp>. Ista duo frequenter in psalmis 
    <ln n="26"/>
    <cit>Ps. 86, 15., 103, 8., 112, 4.</cit> coniuncta reperiuntur, ut ps. 85. et 102. et isto et sequente. Quod Lyra 
    <ln n="27"/>
sic exponit: &#8216;Misericors&#8217; affectu interno, &#8216;Miserator&#8217; effectu externo.<sup>1</sup>
    <note idref="LN002269">
        <noteedit>Anmerkung</noteedit>
        <mark>1)</mark> &#8220;Est &#8216;misericors&#8217; quantum ad habitum misericordiae, &#8216;miserator&#8217; quantum ad actum.&#8221; <hi r="gothic">Lyra zu Ps. 112, 4.</hi>
    </note> Sed 
    <ln n="28"/>
hoc non placet, cum nec misericors dicatur nisi ab effectu.</p>

<p>
    <ln n="29"/>
    <sp>Primo</sp> potest sic distribui: &#8216;Misericors&#8217; propter gratiam iustificantem, 
    <ln n="30"/>
&#8216;Miserator&#8217; propter culpam dimissam. Licet enim hec duo nostri subtiles 
    <ln n="31"/>
    <cit>R&#246;m. 4, 25.</cit> disputatores idem esse definiant, tamen Scriptura distinguit, Ro. 5. &#8216;Mortuus 
    <ln n="32"/>
est propter peccata nostra et resurrexit propter iustificationem nostram&#8217;. 
    <ln n="33"/>
    <sp>Secundo</sp> et melius: &#8216;Misericors&#8217; propter gratiam, per quam tollit omnem 
    <ln n="34"/>
miseriam anime ex peccatis, &#8216;Miserator&#8217; autem propter penam peccati, scilicet 
    <ln n="35"/>
consciente malum infelicissimum, contra duplex malum, scilicet culpe et pene.</p>

<p>
    <pp>
        <ln n="36"/>
        <sp>Tercio</sp> et optime: &#8216;Misericors&#8217; propter totius anime salutem et bona 
        <ln n="37"/>
misericordie eius in illam, &#8216;Miserator&#8217; autem, quod et mala exteriora corporis 
        <ln n="38"/>
vertit in bona anime, ut dictum est. Prius enim anime nocuerunt et auxerunt</pp>

    <target id="004p244">004p244</target>
    <pb n="244" idpage="004p244"/>
    <app pgn="244">
        <a>8</a> miserabilis dominus <a>14</a> rem sacramenti <a>18</a> ascendent <a>24</a>
        <hi r="gothic">Seid.</hi> eius virtutes <a>39</a>
        <hi r="gothic">Die Randbemerkung fehlt bei Seid.</hi>
    </app>

    <pp>
        <ln n="1"/>
peccatum in anima, nunc autem non modo non nocent anime, cui factus est 
        <ln n="2"/>
misericors per gratiam, sed plurimum prosunt. Idcirco mirabilia sunt ista 
        <ln n="3"/>
miseratoris, qui tantum nos replet bonis, ut non tantum bona sint nobis 
        <ln n="4"/>
bona et bene, sed et mala quecunque [ut sic nihil sit frustra in sanctis, sed 
        <ln n="5"/>
        <cit>R&#246;m. 8, 28.</cit> omnia cooperentur in bonum. Sic gratia et pax Ihesus Christus]. <sp>Quarto</sp>: 
        <ln n="6"/>
        <cit>Offb. 3, 17.</cit> quia apoc. 3 dicitur: &#8216;Et nescis, quia miser es et miserabilis&#8217;, videtur, quod 
        <ln n="7"/>
ideo sit miser, quia ipse non habet, miserabilis, quia nec aliis potest misereri, 
        <ln n="8"/>
sed tantum est miserabilis. Dominus autem nec miser nec miserabilis, immo 
        <ln n="9"/>
miserens misero et miserabilem faciens aliis posse misereri, ut sit in suos 
        <ln n="10"/>
non tantum dives, sed et abundans, faciens alios etiam facere divites.</pp>
</p>

<p>
    <ln n="11"/>
    <cit>V. 5.</cit>
    <sp>Memor erit in seculum &amp;c.</sp> Et hoc dicitur ad differentiam veteris 
    <ln n="12"/>
legis, sicut et totus psalmus perstat in enumeratione operum dei, super quibus 
    <ln n="13"/>
proposuit domino confiteri. Et potest quidem adhibito studio totus psalmus 
    <ln n="14"/>
pulchre ad sacramentum Eucharistie applicari, dummodo magis res sacramenti, 
    <ln n="15"/>
quam ipsum sacramentum inspiciatur. Quid est autem &#8216;memor erit ineternum&#8217;, 
    <ln n="16"/>
nisi quod non obliviscetur tandem, sicut oblitus est testamenti Mosi? Futurum 
    <ln n="17"/>
enim erat, ut amplius non memor esset illius nec alios faceret memores, sicut 
    <ln n="18"/>
    <cit>Jerem. 3, 16.</cit> per Ieremiam promisit dicens c. 3. &#8216;Non ascendet super cor &amp;c., non dicent 
    <ln n="19"/>
    <cit>Jerem. 32, 40.</cit> ultra: Arca testamenti domini&#8217;. Et 32. similiter.</p>

<p>
    <ln n="20"/>
    <cit>V. 6.</cit>
    <sp>Virtutem operum suorum</sp>. Hoc est de utrisque intelligendum, 
    <ln n="21"/>
scilicet de operibus Christi personalibus et operibus fidelium suorum. <sp>Primo</sp>
    <ln n="22"/>
Opera Christi non ostendebant, sed faciebant et faciunt virtutem usque ineternum. 
    <ln n="23"/>
Ideo annunciavit eorum virtutem. Sunt autem opera Christi opera 
    <ln n="24"/>
humilitatis et passionis eius et omnium suorum, que cuius virtutis sint, ii 
    <ln n="25"/>
soli sciunt, qui populus eius sunt: ipsis enim annunciat, et ipsi audiunt et 
    <ln n="26"/>
credunt. Opera enim omnes quidem vident, sed virtutem nequaquam. Quare? 
    <ln n="27"/>
Quia virtus illorum sive potentia et facultas est mere spiritualis, sic scilicet, 
    <ln n="28"/>
quod per illa triumphant peccata et omnes peccati authores, errores et omnes 
    <ln n="29"/>
erroris magistros et hoc ineternum. [Sicut ergo Christus vicit operibus suis, 
    <ln n="30"/>
ita et omnes, qui sunt eius, vincunt in virtute infirmitatis operum suorum.] 
    <ln n="31"/>
Quorum operum figura vix sunt opera quecunque in mundo fortissima et 
    <ln n="32"/>
gloriosissima.</p>

<p>
    <pp>
        <ln n="33"/>
Quis igitur credat, quod opus quanto infirmius, vilius, humilius, abiectius 
        <ln n="34"/>
est coram hominibus, tanto est robustius et potentius coram Deo? et econtra, 
        <ln n="35"/>
quanto est robustius et potentius in oculis carnis, tanto est infirmius coram 
        <ln n="36"/>
deo? Igitur virtus operum Christi latet, sed non opera. Atque infirmitas 
        <ln n="37"/>
operum mundi latet, sed non opera. Rursum virtus operum mundi patet, 
        <ln n="38"/>
sed operum Christi infirmitas patet. Et ita fit, ut utriusque opera sint quidem 
        <ln n="39"/>
        <cit>Habak. 3, 4.</cit> patentia cunctis, sed non virtus illorum et infirmitas istorum. [Aba. 3. &#8216;Ibi</pp>

    <target id="004p245">004p245</target>
    <pb n="245" idpage="004p245"/>
    <app pgn="245">
        <a>9</a> adhoc <a>10</a> convertantur? <a>14</a> in in <a>19</a>
        <hi r="gothic">Seid.</hi> Sic Iude&#807;i <a>24</a>
        <hi r="gothic">Das Verbum nach</hi> credentibus <hi r="gothic">ist zu erg&#228;nzen aus Z. 18. 19</hi>
        <a>27</a> solum <a>32</a> esse. Carnalibus <a>39</a> follicule</app>

    <pp>
        <ln n="1"/>
abscondita est fortitudo eius&#8217;.] Inde enim fit, ut humilitate vincatur diabolus 
        <ln n="2"/>
cum omnibus suis membris et viribus.</pp>
</p>

<p>
    <ln n="3"/>
Quocirca vehementissime stulti sunt, qui deo volunt operum magnitudine 
    <ln n="4"/>
placere. Non opera, sed operum virtutem requirit, id est fortitudinem 
    <ln n="5"/>
in spiritu, non in carne, que lateat, non que pateat.</p>

<p>
    <ln n="6"/>
    <cit>V. 7., Ps. 47, 4.</cit>
    <sp>Ut det illis hereditatem gentium</sp>. [Sic ps. 46. &#8216;Subiecit populos 
    <ln n="7"/>
nobis et gentes sub pedibus nostris&#8217;.] [Moraliter, quia nisi qui humilia fecerit 
    <ln n="8"/>
opera et virtutem operum estimet, nunquam subiugabit carnem cum viciis 
    <ln n="9"/>
suis, gentilibus.] Hoc est: ad hoc annunciabit virtutem operum suorum, ut 
    <ln n="10"/>
gentes convertentur. Quia Iudei ex eo nuncio schandalisabuntur, ideo pro 
    <ln n="11"/>
eis gentes dabuntur Apostolis. Est autem dicere &#8216;Hereditatem gentium&#8217; id est 
    <ln n="12"/>
&#8216;gentes hereditatem&#8217;. Quare licet non ideo annunciaverit, ut illi caderent, 
    <ln n="13"/>
sed magis ut surgerent: tamen quia surgere noluerunt, non frustra oportuit 
    <ln n="14"/>
nunciari. Ergo annunciat, ut si illi nolunt, saltem gentes dentur in hereditatem. 
    <ln n="15"/>
Et per hoc bene sequitur:</p>

<p>
    <ln n="16"/>
    <sp>Opera manuum eius veritas et iudicium</sp>. Ista sunt opera, id est 
    <ln n="17"/>
fabricatio et edificatio Ecclesie, que in veritate, quia non in figura et litera, 
    <ln n="18"/>
sed sicut promissa fuit in spiritu edificanda, ita nunc veritas facta est et 
    <ln n="19"/>
exhibita. Et non sicut synagoga in carnali edificio edificatur, sed Iudei 
    <ln n="20"/>
volentes literam et figuram manere pugnant usque hodie contra hanc veritatem. 
    <ln n="21"/>
Et ideo litera iam non est figura, sed vanitas et mendacium: quia 
    <ln n="22"/>
contra veritatem.</p>

<p>
    <ln n="23"/>
Deinde &#8216;Iudicium&#8217; dicitur, quia ista veritas non indifferenter quibuscunque 
    <ln n="24"/>
Iudeis, sed nec omnibus Iudeis, sed distincte tantum credentibus. 
    <ln n="25"/>
Olim enim in figura et adhuc modo deus benefecit in confuso, dignis et 
    <ln n="26"/>
indignis. Rursum in confuso percussit dignos et indignos, sicut et usque 
    <ln n="27"/>
    <cit>Matth. 5, 45.</cit> adhuc velut sine iudicio facit oriri solem suum super bonos et malos et nihil 
    <ln n="28"/>
discernit inter illos. Sed non ita gratiam: hic enim fit iudicium, ut maior 
    <ln n="29"/>
pars Iudeorum et gentium cadant, quia non credunt. Ideo verissime &#8216;iudicium&#8217; 
    <ln n="30"/>
est constructio Ecclesie, ubi tam multi separantur et tam pauci assumuntur.</p>

<p>
    <ln n="31"/>
Moraliter: &#8216;Veritas&#8217; est omne bonum, quo salvatur spiritus: quia ille 
    <ln n="32"/>
non potest salvus esse carnalibus bonis, que sunt umbra, sed veritate, que 
    <ln n="33"/>
est eterna. Et ideo hec bona &#8216;veritas&#8217; dicuntur, quia olim promissa, nunc 
    <ln n="34"/>
exhibita, atque quia non sunt literalia et temporalia. &#8216;Iudicium&#8217; autem est 
    <ln n="35"/>
omnis damnatio et crucifixio veteris hominis, quod similiter veritas est, id est 
    <ln n="36"/>
impletio promissi. Et est humilitatio et exaltatio, quod per iudicium humiliamur 
    <ln n="37"/>
et per veritatem exaltamur. Per quid autem hec opera manuum facit?</p>

<p>
    <pp>
        <ln n="38"/>
        <cit>V. 8.</cit>
        <sp>Fidelia omnia mandata eius &amp;c.</sp>, quia plena et solida, non sicut 
        <ln n="39"/>
        <cit>Ps. 81, 17.</cit> fallaces silique et exuvie granorum atque folliculi. Sic nos cibavit adipe</pp>

    <target id="004p246">004p246</target>
    <pb n="246" idpage="004p246"/>
    <app pgn="246">
        <a>27</a>
        <hi r="gothic">Am Rande</hi> Con<sup>o</sup> [Contrario? Conversio?]</app>

    <pp>
        <ln n="1"/>
frumenti, illos autem furfure et paleis, que sunt non fidelia, immo vana 
        <ln n="2"/>
mandata et traditiones hominum, eo quod non pascant animam in spirituali 
        <ln n="3"/>
intelligentia. Quare hoc verbum incedit contra traditiones et mandata hominum, 
        <ln n="4"/>
id est literales expositiones legis, propter quas mandata domini irrita 
        <ln n="5"/>
fecerunt.</pp>
</p>

<p>
    <ln n="6"/>
    <sp>Confirmata in seculum seculi</sp>, quia spiritus vite et virtutis est 
    <ln n="7"/>
in illis, qui adiuvat infirmitatem nostram et confirmat.</p>

<p>
    <ln n="8"/>
    <sp>Facta in veritate et equitate</sp>, id est data et posita, sicut ibi: 
    <ln n="9"/>
    <cit>Jerem. 1, 4. 11 u. &#246;.</cit> &#8216;factum est verbum domini ad me&#8217;, id est annunciatum. Quia 
    <ln n="10"/>
Euangelium est datum, sicut lex data fuit, sed ista in umbra, illud autem 
    <ln n="11"/>
in veritate. Atque ista in personarum velut acceptione, figuraliter saltem, 
    <ln n="12"/>
quia uni tantum populo, illud autem in equitate. Iudei enim querunt statuere 
    <ln n="13"/>
figuram contra veritatem, et ideo acceptionem personarum contra equitatem, 
    <ln n="14"/>
dum volunt suam legem retinere et soli secundum hanc populus dei esse.</p>

<p>
    <ln n="15"/>
    <cit>V. 9.</cit>
    <sp>Redemptionem misit &amp;c.</sp> Ergo captivus fuit populus eius? quod 
    <ln n="16"/>
et verum est: sed ita misit et talem redemptionem, que sit eterna, quia, 
    <ln n="17"/>
ut sequitur,</p>

<p>
    <ln n="18"/>
    <sp>Mandavit ineternum testamentum suum</sp>. Testamentum novum 
    <ln n="19"/>
eternum est, quia eternam salutem et redemptionem operatur. Sicut iustitia 
    <ln n="20"/>
fidei est eterna, cum tamen fides non sit eterna, sed iustitia, quam dat fides: 
    <ln n="21"/>
ita testamentum Christi non est eternum, sed salus et redemptio et remissio, 
    <ln n="22"/>
quam dat testamentum eius.</p>

<p>
    <ln n="23"/>
    <sp>Sanctum et terribile nomen eius</sp>. &#8216;Sanctum&#8217;, quia sanctificandum, 
    <ln n="24"/>
ut in &#8216;pater noster&#8217;: &#8216;Sanctificetur nomen tuum&#8217;. Et sic est laus. &#8216;Sanctum&#8217;, 
    <ln n="25"/>
quia sanctificat: iterum est laus. Sed non sanctum, nisi simul sit &#8216;terribile&#8217;: 
    <ln n="26"/>
per terrorem enim sanctificat credentes in illud. Immo illud nota, quod non 
    <ln n="27"/>
ait &#8216;Terribile et sanctum&#8217;, sed &#8216;Sanctum et terribile&#8217;, quia stat terribile esse 
    <ln n="28"/>
alicui et tamen non sanctum, ut in demonibus et damnatis. <sp>Secundo</sp>, quia 
    <ln n="29"/>
terrorem reverentialem nullus potest habere nec sentire, nisi sit sanctus. 
    <ln n="30"/>
Hinc enim impius est insensibilis ad timorem dei, quia prophanus et immundus, 
    <ln n="31"/>
velut ursina pelle indutus. Quanto autem quis purior et sanctior 
    <ln n="32"/>
est, tanto maioris est sensibilitatis in spiritu. Talis enim ubique videt, audit 
    <ln n="33"/>
    <cit>Ps. 16, 8.</cit> et sentit deum presentem. Sicut ps. 15. &#8216;providebam dominum in conspectu 
    <ln n="34"/>
    <cit>Matth. 5, 8.</cit> meo semper&#8217;. Matth. 5. &#8216;Beati mundo corde, quoniam ipsi deum videbunt&#8217;. 
    <ln n="35"/>
Sicut in corpore non sentit, qui vel frigidus est nimium aut calidus aut 
    <ln n="36"/>
multo luto aliaque sorde contaminatus: ubi autem in vivacitate et puritate 
    <ln n="37"/>
sua fuerint sensus, optime sentit. Verum iste timor ad quid sit utilis, sequitur:</p>

<p>
    <pp>
        <ln n="38"/>
        <cit>V. 10.</cit>
        <sp>Initium sapientie timore domini</sp>. Hec enim vita non finem habet 
        <ln n="39"/>
sapientie, sed semper initium, cum sit infinita. Est autem ista sapientia 
        <ln n="40"/>
sapere et intelligere invisibilia et spiritualia atque contemnere visibilia et</pp>

    <target id="004p247">004p247</target>
    <pb n="247" idpage="004p247"/>
    <app pgn="247">
        <a>8</a> hic, <hi r="gothic">vielleicht</hi> hec?</app>

    <pp>
        <ln n="1"/>
carnalia. Unde nulli sapiunt spiritualia, nisi primo inceperit timere dominum: 
        <ln n="2"/>
iste enim timor facit odisse divitias, voluptates, honores, et amare paupertatem, 
        <ln n="3"/>
castitatem, obedientiam &amp;c.</pp>
</p>

<p>
    <ln n="4"/>
Et quod ista sit sapientia spiritualis, que est in Christo, patet ex eo 
    <ln n="5"/>
quod sequitur:</p>

<p>
    <ln n="6"/>
    <sp>Intellectus bonus omnibus &amp;c.</sp>, q. d. Non loquor de sensu et 
    <ln n="7"/>
sensibilibus, sed intellectualibus, que per fidem et sapientiam dei intellectu 
    <ln n="8"/>
apprehenduntur. Et hic est vera et solida bonitas.</p>
<copyrite>Die Originalausgabe der Werke von D. Martin Luther (Weimarer Ausgabe) wird seit 1883 ver&#246;ffentlicht und unterliegt dem Copyright &#169; des Verlages Hermann B&#246;hlaus Nachfolger Weimar GmbH &amp; Co. / The first edition of the works of Dr. Martin Luther (Weimar Edition) has been in publication since 1883 and is the copyright &#169; of Verlag Hermann B&#246;hlaus Nachfolger Weimar GmbH &amp; Co.</copyrite>
</doc>