<doc topcomhd="Schriften" recordid="luther-Z400000744" pubid="L004" pubdate="1886" editor="Kawerau, Gustav">
    <target id="004p257">004p257</target>
    <dochead>
        <pubtitle>Schriften, 4. Band, Psalmenvorlesung 1513/15 (Ps. 85 &#8211;150); Randbemerkungen zu Faber Stapulensis; Richtervorlesung 1516/17; Sermone 1514/20</pubtitle>
        <editorname>Gustav Kawerau</editorname>
        <comhd4>
            <a id="Z400000744"/>
            <idref>Z400000744</idref>
            <texthead>
                <ln n="4"/>
GLOSSA: PSALMUS CXIII. [CXIV. XCV.]</texthead>
            <somhead>Schriften, 4. Band, Dictata super Psalterium. 1513 &#8211;16, <mainhead>GLOSSA: PSALMUS CXIII. [CXIV. XCV.]</mainhead>
            </somhead>
            <attbytes>14Kb</attbytes>
        </comhd4>
    </dochead>
    <attribs>
        <attaccno>L004</attaccno>
        <attvol>Schriften, 4. Band</attvol>
        <attdate>1513</attdate>
        <attdate2>1516</attdate2>
        <attsrch>LUTHER</attsrch>
        <lang>L</lang>
    </attribs>
    <col n="257"/>

    <app pgn="257">
        <a>5</a> aegypti, <hi r="gothic">von Luther</hi> in aegypto <hi r="gothic">verbessert</hi>
        <gap/>
 conversione, <hi r="gothic">von Luther verbessert</hi>
        <a>33</a> fugierunt <hi r="gothic">so!</hi>
        <a>34</a> Viderent</app>

    <p>
        <ln n="5"/>
        <hi r="italic">Laus fidelis synagog&#230; super exitu de &#198;gypto, qui mystice conversio 
            <ln n="6"/>
populorum ad fidem Christi est. Psalmus CXIII</hi>.
    </p>

    <p>
        <ln n="7"/>
        <cit>V. 1.</cit>
        <hi r="italic">Tit. Allelu ia.</hi>
    </p>

    <p>
        <pp>
            <ln n="8"/>
            <hi r="italic">In exitu</hi> i. e. dum exiret<sup>
            <hi r="italic">1</hi>
        </sup>
        <gloss idref="LN901704">
            <noteedit>GLOSSA:</noteedit>
            <mark>1</mark>
            <ln n="25"/>
Parum latine loquitur, sed plurimum theologice in isto versu. 
            <ln n="26"/>
Vel potest melius &#8216;Israel&#8217; et &#8216;domus Iacob&#8217; in genitivo poni, ut &#8216;in exitu Israelis 
            <ln n="27"/>
et familie Iacob&#8217;.  &#8212; Ex quo historicus sensus notus est ex libro Exo., ideo 
            <ln n="28"/>
propheticum sensum videbimus, qui est de Christo et populo eius.</gloss>
        <hi r="italic">Israel de &#198;gypto</hi> olim, spiritualiter autem 
        <ln n="9"/>
nunc verus Israel, i. e. fidelis populus per fidem: <hi r="italic">domus</hi> familia <hi r="italic">Iacob,</hi> idem 
        <ln n="10"/>
        <cit>V. 2.</cit> populus ipse victor <hi r="italic">de populo barbaro</hi> scil. Egypti seu mundi. <hi r="italic">Facta est 
        <ln n="11"/>
Iud&#230;a</hi> populus confessor veri Dei <hi r="italic">sanctificatio</hi> sanctuarium et sacerdotium 
    <ln n="12"/>
    <hi r="italic">eius</hi> Christi domini: <hi r="italic">Israel potestas eius</hi> regnum sive imperium et principatus 
    <ln n="13"/>
    <cit>V. 3.</cit> Christi. <hi r="italic">Mare</hi> i. e. mundus cum passionibus suis <hi r="italic">vidit et fugit,</hi> i. e. dedit 
    <ln n="14"/>
locum sanctis Christi: <hi r="italic">Iordanis</hi> synagoga carnalis <hi r="italic">conversus est retrorsum</hi>
    <ln n="15"/>
    <cit>V. 4.</cit> a veritate in mendacium, a Christo ad diabolum. <hi r="italic">Montes</hi> Apostoli et eorum 
    <ln n="16"/>
successores <hi r="italic">exultaverunt ut arietes</hi>
    <sup>
        <hi r="italic">2</hi>
    </sup>
    <gloss idref="LN901705">
        <noteedit>GLOSSA:</noteedit>
        <mark>2</mark>
        <ln n="28"/>
Sicut 
        <ln n="29"/>
arietes, non sicut lupi, qui exultant in perditione ovium, sed arietes in ductu et 
        <ln n="30"/>
abundantia ovium. Heretici autem exultant in rebus pessimis, sicut Diabolus 
        <ln n="31"/>
eorum author.</gloss> duces Ecclesiarum: <hi r="italic">et colles</hi> sacerdotes 
    <ln n="17"/>
    <cit>V. 5.</cit> et minores pastores <hi r="italic">sicut agni ovium</hi> populorum fidelium. <hi r="italic">Quid est tibi 
    <ln n="18"/>
mare quod fugisti,</hi> a cuius virtute? q. d. tamen Apostoli nullam potentiam, 
<ln n="19"/>
nullam sapientiam ostenderunt adversus mundum, sed magis infirmitatem et 
<ln n="20"/>
insipientiam. Unde ergo cessit? quibus armis fugatus est? <hi r="italic">et tu Iordanis,</hi>
<sup>
    <hi r="italic">3</hi>
</sup>
<gloss idref="LN901706">
    <noteedit>GLOSSA:</noteedit>
    <mark>1</mark>
    <ln n="31"/>
Potest autem mare et Iordanis hic in bonum accipi pro 
    <ln n="32"/>
populis gentium et Iudeorum, qui conversi sunt a sua via mala ad Christum et 
    <ln n="33"/>
    <cit>Ps. 77, 17.</cit> fugierunt a sua via pristina. Sed melior est sensus prior, quia et ps. 66 ad 
    <ln n="34"/>
idem dicit: &#8216;Viderunt te aque Deus et timuerunt, turbate sunt abyssi&#8217;. Item 
    <ln n="35"/>
    <cit>Ps. 76, 6. 46, 4.</cit> &#8216;Turbati sunt insipientes corde&#8217;. Et ps. 45. &#8216;Sonuerunt et turbate sunt aque 
    <ln n="36"/>
    <cit>Ps. 93, 3.</cit> eorum&#8217;, et &#8216;quia elevaverunt flumina fluctus suos&#8217;.</gloss>
<ln n="21"/>
<cit>V. 6.</cit>
<hi r="italic">quia conversus es retrorsum? Montes</hi>
<sup>
    <hi r="italic">4</hi>
</sup>
<gloss idref="LN901707">
    <noteedit>GLOSSA:</noteedit>
    <mark>4</mark>
    <ln n="36"/>
Montes enim sunt 
    <ln n="37"/>
Apostoli et eorum successores Episcopi, colles vero sacerdotes minores.</gloss> supple quid est vobis quod vos 
<ln n="22"/>
Apostoli, maiores, <hi r="italic">exultastis sicut arietes</hi> duces Ecclesiarum: <hi r="italic">et colles</hi> minores 
<ln n="23"/>
<cit>V. 7.</cit> prelati, ut discipuli Lxx, <hi r="italic">sicut agni ovium</hi> pastores populorum? <hi r="italic">A facie</hi>
<ln n="24"/>
revelatione per euangelium <hi r="italic">domini</hi> Christi <hi r="italic">mota est terra,</hi> i. e. homines in</pp>

<target id="004p258">004p258</target>
<pb n="258" idpage="004p258"/>


<app pgn="258">
<a>24</a>
<hi r="gothic">Die Worte von</hi> Domus Aaron <hi r="gothic">bis</hi> eorum est <hi r="gothic">Z. 26 fehlen im Druck, sind aber von Luther am Rande nachgetragen</hi>
<a>36</a>
<hi r="gothic">Oder</hi> argentum? <a>37</a>
<hi r="gothic">Der Satz ist unvollendet gelassen</hi>
</app>

<pp>
<ln n="1"/>
<cit>V. 8.</cit> terra, alii ad bonum, alii ad malum: <hi r="italic">a facie</hi>
<sup>
    <hi r="italic">1</hi>
</sup>
<gloss idref="LN901708">
    <noteedit>GLOSSA:</noteedit>
    <mark>1</mark>
    <ln n="27"/>
Geminat &#8216;a facie&#8217;, quia Christus duas habet naturas, secundum 
    <ln n="28"/>
quarum unam revelatus est in re, secundum alteram autem in fide, et adhuc 
    <ln n="29"/>
revelabitur etiam in re.</gloss>
<hi r="italic">dei Iacob</hi> Christi. <hi r="italic">Qui convertit</hi>
<ln n="2"/>
mutat et multiplicando <hi r="italic">petram</hi> duram literam legis seu seipsum <hi r="italic">in 
<ln n="3"/>
stagna aquarum</hi>, in fluenta euangelii seu in multos populos: <hi r="italic">et rupem</hi> est 
<ln n="4"/>
repetitio eiusdem <hi r="italic">in fontes aquarum</hi>.
</pp>
</p>

<p>
<pp>
<ln n="5"/>
<cit>[Hebr. Ps. CXV.], V. 1.</cit>
<hi r="italic">Non</hi>
<sup>
<hi r="italic">2</hi>
</sup>
<gloss idref="LN901709">
<noteedit>GLOSSA:</noteedit>
<mark>2</mark>
<ln n="29"/>
Hic alius psalmus incipit in hebr., in quo simul 
<ln n="30"/>
orat et prophetat Christi adventum et gratiam eius.</gloss>
<hi r="italic">nobis</hi> nostris meritis, sicut superbi Iudei volunt, <hi r="italic">Domine, non 
<ln n="6"/>
nobis</hi>,<sup>
<hi r="italic">3</hi>
</sup>
<gloss idref="LN901710">
<noteedit>GLOSSA:</noteedit>
<mark>3</mark>
<ln n="30"/>
Ideo duplicat &#8216;Non 
<ln n="31"/>
nobis&#8217;, ut nec meritis nostris donet, nec demeritis nostris neget. Utrumque enim 
<ln n="32"/>
arrogaret nobis et derogaret Deo. Si enim nostris meritis donaret, non esset misericordia, 
<ln n="33"/>
si autem negaret demeritis, non esset veritas.</gloss>
<hi r="italic">sed nomini tuo da gloriam</hi>, i. e. fac quod promisisti propter gloriam 
<ln n="7"/>
<cit>V. 2.</cit> nominis tui, nec meritis nostris dando, nec demeritis negando. <hi r="italic">Super misericordia 
<ln n="8"/>
tua</hi> gratia tua in Christo futuro promissa <hi r="italic">et veritate tua</hi> exhibitione 
<ln n="9"/>
eiusdem misericordie in Christo: <hi r="italic">ne quando</hi>, si forte demeritis nostris negares, 
<ln n="10"/>
<hi r="italic">dicant gentes: ubi est deus eorum</hi>, in cuius promissa speramus? q. d. nullus 
<ln n="11"/>
<cit>V. 3.</cit> est. <hi r="italic">Deus</hi>, tu o Christe, <hi r="italic">autem noster</hi> per cultum verum <hi r="italic">in c&#230;lo</hi> invisibilis: 
<ln n="12"/>
<hi r="italic">omnia qu&#230;cunque voluit</hi> voluisti, <hi r="italic">fecit</hi> fecisti, ergo et hoc facies, quando 
<ln n="13"/>
<cit>V. 4.</cit> voles.<sup>
<hi r="italic">4</hi>
</sup>
<gloss idref="LN901711">
<noteedit>GLOSSA:</noteedit>
<mark>4</mark>
<ln n="33"/>
q. d. Tu adeo verus 
<ln n="34"/>
es deus, ut non modo non sis aurum, immo nec celum, sed in coelo ut Dominus 
<ln n="35"/>
illius. Idola autem non modo non in celo, sed nec in auro, immo ipsum aurum. 
<ln n="36"/>
Et tu omnia fecisti, illa autem facta sunt etiam ab homine. Arg[umentum?] 
<ln n="37"/>
autem ...</gloss>
<hi r="italic">Simulacra gentium</hi> non sicut tu in celo sunt, sed sunt <hi r="italic">argentum et 
<ln n="14"/>
aurum</hi>, i. e. visibilia sunt et caduca: <hi r="italic">opera manuum hominum</hi>, non omnia 
<ln n="15"/>
que volunt, faciunt sicut tu, sed fiunt omne quod alius vult, scil. homo. 
<ln n="16"/>
<cit>V. 5.</cit>
<hi r="italic">Os habent et non loquentur: oculos habent et non videbunt</hi>, q. d. ergo artifex 
<ln n="17"/>
<cit>V. 6.</cit> eorum melior est eis, qui potest loqui, videre, audire. <hi r="italic">Aures habent et non 
<ln n="18"/>
<cit>V. 7.</cit> audient: nares habent et non odorabunt. Manus habent et non palpabunt: 
<ln n="19"/>
pedes habent et non ambulabunt: non clamabunt in gutture suo</hi>, quod tamen 
<ln n="20"/>
<cit>V. 8.</cit> bestie, que loqui nequeunt, facere possunt. <hi r="italic">Similes</hi> in spiritu coram Deo 
<ln n="21"/>
<hi r="italic">illis</hi> idolis <hi r="italic">fiant</hi> fient, <hi r="italic">qui faciunt ea</hi> cultores: <hi r="italic">et omnes</hi> idolatre, <hi r="italic">qui confidunt 
<ln n="22"/>
<cit>V. 9.</cit> in eis. Domus Israel speravit</hi> q. d. non super visibilia, sed <hi r="italic">in domino</hi>, 
<ln n="23"/>
qui non videtur, eo quod sit verus Deus: et ideo <hi r="italic">adiutor eorum</hi> in bonis 
<ln n="24"/>
<cit>V. 10.</cit> faciendis <hi r="italic">et protector eorum</hi> in malis vincendis <hi r="italic">est. Domus Aaron</hi>
<sup>
<hi r="italic">5</hi>
</sup>
<gloss idref="LN901712">
<noteedit>GLOSSA:</noteedit>
<mark>5</mark>
<ln n="37"/>
Licet enim Aaron sit etiam pars Israel, tamen propter superioritatem 
<ln n="38"/>
distinguitur. Sic in omni communitate maiores sunt eiusdem tituli et 
<ln n="39"/>
generis, sed tamen distinguuntur ab eis propter officium.</gloss> etiam 
<ln n="25"/>
maiores et superiores, non tantum inferiores in Israel, <hi r="italic">speravit in domino: 
<ln n="26"/>
<cit>V. 11.</cit> adiutor eorum et protector eorum est. Qui timet dominum</hi> sive Israel sive</pp>

<target id="004p259">004p259</target>
<pb n="259" idpage="004p259"/>
<app pgn="259">
<a>4</a> oblitus eorum <a>13</a> spiritualem <gap/>
 spiritualem</app>

<pp>
<ln n="1"/>
gentiles <hi r="italic">speraverunt in domino</hi> scil. quem non vident, non sicut illi: <hi r="italic">adiutor 
<ln n="2"/>
eorum et protector eorum est</hi>, quia tota vita fidelium est tantummodo in spe 
<ln n="3"/>
<cit>V. 12.</cit> et nondum in re. Et ideo <hi r="italic">Dominus</hi>, in quem speraverunt, <hi r="italic">memor fuit nostri</hi>
<ln n="4"/>
non est oblitus nostri, licet non sit visus nobis: <hi r="italic">et benedixit nobis</hi>, hoc non 
<ln n="5"/>
possunt facere simulachra, nec meminisse nec benedicere, cum nec videre 
<ln n="6"/>
<cit>Eph. 1, 3.</cit> nec moveri possint. <hi r="italic">Benedixit</hi> benedictione spirituali in coelestibus 2. Cor. 1. 
<ln n="7"/>
<hi r="italic">domui Israel</hi> toti populo fideli: <hi r="italic">benedixit domui Aaron</hi> maioribus et sacerdotibus 
<ln n="8"/>
<cit>V. 13.</cit> populi. <hi r="italic">Benedixit omnibus</hi> sive gentilibus sive Iudeis <hi r="italic">qui timent 
<ln n="9"/>
dominum: pusillis cum maioribus,</hi> quia sine acceptione personarum benedicit 
<ln n="10"/>
<cit>V. 14.</cit> Deus. <hi r="italic">Adiiciat</hi>
<sup>
<hi r="italic">1</hi>
</sup>
<gloss idref="LN901713">
<noteedit>GLOSSA:</noteedit>
<mark>1</mark>
<ln n="25"/>
Non enim sufficit prima gratia, nisi ab eodem datore continuetur, 
<ln n="26"/>
sicut radii a sole et calor aque ab igne.  &#8212; Vel adiiciat i. e. addat super 
<ln n="27"/>
Iudeos etiam gentes, secundum b. Augustinum<sup>2</sup>
<anote idref="LN002278">
<noteedit>Anmerkung</noteedit>
<mark>2)</mark>&#8220;Accesserunt etiam de lapidibus suscitati filli Abraham. Accesserunt oves, quae non erant de hoc ovili, ut fieret unus grex et unus pastor. Accessit fides omnium gentium etc.&#8221;</anote> ps. 117. Et sic psalmus tantum 
<ln n="28"/>
de Iudeis per totum loquitur.</gloss>
<hi r="italic">dominus,</hi> queso ut addat adhuc benedictionem sine fine 
<ln n="11"/>
<cit>V. 15.</cit>
<hi r="italic">super vos: super vos et</hi> simul <hi r="italic">super filios</hi> spirituales <hi r="italic">vestros</hi>. O <hi r="italic">Benedicti</hi>
<ln n="12"/>
spiritualiter, Christiani <hi r="italic">vos domino,</hi> licet mundo sitis maledictio et opprobrium: 
<ln n="13"/>
<cit>V. 16.</cit>
<hi r="italic">qui fecit c&#230;lum</hi> spirituale <hi r="italic">et terram</hi> corporalem, creaturam. <hi r="italic">C&#230;lum</hi>
<sup>
<hi r="italic">2</hi>
</sup>
<gloss idref="LN901714">
<noteedit>GLOSSA:</noteedit>
<mark>2</mark>
<ln n="28"/>
Quia Christus non regnat carnali regno, sed 
<ln n="29"/>
<cit>Joh. 18, 36.</cit> spirituali et celesti, sicut coram Pilato dixit: &#8216;Regnum meum non est de hoc 
<ln n="30"/>
mundo&#8217;. Et iste versus exprimit differentiam regni Christi et mundi. Sic 
<ln n="31"/>
<cit>Eph. 1, 3.</cit> Apostolus: &#8216;benedictione spirituali in celestibus&#8217;. Et fideles appellat celestes: 
<ln n="32"/>
<cit>1. Cor. 15, 48., Hebr. 9, 23.</cit> &#8216;Qualis celestis, tales et celestes&#8217;. Et Hebr. &#8216;Ipsa autem celestia melioribus hostiis 
<ln n="33"/>
<cit>Phil. 3, 20.</cit> quam istis&#8217;. Et &#8216;nostra conversatio in celis est&#8217;.</gloss> spirituale 
<ln n="14"/>
<hi r="italic">c&#230;li domino</hi>
<sup>
<hi r="italic">3</hi>
</sup>
<gloss idref="LN901715">
<noteedit>GLOSSA:</noteedit>
<mark>3</mark>
<ln n="33"/>
Dominus dedit Domino.</gloss> Christo regi celestium: <hi r="italic">terram autem</hi> terrenum regnum <hi r="italic">dedit</hi>
<ln n="15"/>
<cit>V. 17.</cit> Deus pater <hi r="italic">filiis hominum</hi> terrenis regibus et dominis. <hi r="italic">Non mortui</hi> in animo, 
<ln n="16"/>
morte culpe, <hi r="italic">laudabunt te,</hi> sed potius blasphemabunt <hi r="italic">domine</hi>
<sup>
<hi r="italic">4</hi>
</sup>
<gloss idref="LN901716">
<noteedit>GLOSSA:</noteedit>
<mark>4</mark>
<ln n="34"/>
<cit>Ps. 6, 6.</cit> Ps. 6: &#8216;Quoniam non est in morte, qui memor sit tui&#8217;.</gloss>
<hi r="italic">neque omnes</hi>
<ln n="17"/>
<cit>V. 18.</cit> damnati <hi r="italic">qui descendunt in infernum</hi>, licet et ipsi in natura vivant.<sup>
<hi r="italic">5</hi>
</sup>
<gloss idref="LN901717">
<noteedit>GLOSSA:</noteedit>
<mark>5</mark>
<ln n="34"/>
Unde sicut hic 
<ln n="35"/>
vita intelligitur spiritualis, ita omnia de Christo in prophetis dicta debent spiritualiter 
<ln n="36"/>
intelligi, ut virtus, regnum, sapientia, iustitia, veritas.</gloss>
<hi r="italic">Sed 
<ln n="18"/>
nos qui vivimus</hi> vita gratie et spiritus <hi r="italic">benedicimus domino,</hi> te Domine: <hi r="italic">ex 
<ln n="19"/>
hoc nunc</hi> temporis gratie exordio <hi r="italic">et usque in s&#230;culum</hi> ineternum.</pp>
</p>
<copyrite>Die Originalausgabe der Werke von D. Martin Luther (Weimarer Ausgabe) wird seit 1883 ver&#246;ffentlicht und unterliegt dem Copyright &#169; des Verlages Hermann B&#246;hlaus Nachfolger Weimar GmbH &amp; Co. / The first edition of the works of Dr. Martin Luther (Weimar Edition) has been in publication since 1883 and is the copyright &#169; of Verlag Hermann B&#246;hlaus Nachfolger Weimar GmbH &amp; Co.</copyrite>
</doc>