<doc topcomhd="Die Deutsche Bibel" recordid="luther-Z300021057" pubid="L089" pubdate="1914" editor="Nestle, Eberhard"><target id="089p480">089p480</target><pb n="480" idpage="089p480"/>

<target id="089p480">089p480</target><dochead><pubtitle>Bibel, 5. Band, Vulgata-Revision 1529 (1. Mose  &#8211; 2. K&#246;nige und Neues Testament)</pubtitle><editorname>Eberhard Nestle</editorname><editorname>Erwin Nestle</editorname><comhd3><a id="Z300021057"/><idref>Z300021057</idref><texthead><ln n="1"/><bl>[Fol. I]</bl> <it>INCIPIT <lb/><ln n="2"/>EUANGELIUM SECUNDUM MATTHAEUM.</it> [1529]</texthead><somhead>Die Deutsche Bibel, 5. Band, NOVUM TESTAMENTUM,
<mainhead>INCIPIT EUANGELIUM SECUNDUM MATTHAEUM. [1529]</mainhead></somhead><attbytes>154Kb</attbytes></comhd3></dochead>
<attribs><attaccno>L089</attaccno>
<attvol>Die Deutsche Bibel, 5. Band</attvol>
<attbook>Matth&#228;us</attbook><attbook2>Das Evangelium nach Matth&#228;us</attbook2>
<attdate>1529</attdate><attdate2>1529</attdate2>
<attsrch>LUTHER</attsrch><lang>L</lang><version>1529</version></attribs>

<div4><comhd4><a id="Z400021058"/><idref>Z400021058</idref><ln n="3"/><sp>CAPITULUM</sp> .I.<attbytes>4Kb</attbytes></comhd4><cap n="1"/>

<p><ln n="4"/><v n="1"/><hi r="smcap">Liber</hi> GENERATIONIS Iesu Christi filii David, filii
<ln n="5"/>Abra<it>h</it>am.</p>

<p><ln n="6"/><cit>Luc&#230;. 3.</cit> <v n="2"/>Abra<it>h</it>am genuit Isaac. Isaac autem genuit Iacob.
<ln n="7"/>Iacob autem genuit Iudam et fratres eius.</p>

<p><ln n="8"/><v n="3"/>Iudas autem genuit Phares et Zar<it>a</it> de Thamar.
<ln n="9"/>Phares autem genuit <it>H</it>esrom. <it>H</it>esrom autem genuit
<ln n="10"/><it>R</it>am.</p>

<p><ln n="11"/><v n="4"/><it>R</it>am autem genuit Aminadab. Aminadab autem genuit Na<it>h</it>as<it>s</it>on.
<ln n="12"/>Na<it>h</it>as<it>s</it>on autem genuit Salm<it>a</it>.</p>

<p><ln n="13"/><v n="5"/>Salm<it>a</it> autem genuit Bo<it>as</it> de Ra<it>h</it>ab. Bo<it>as</it> autem genuit Obe<it>d</it> ex
<ln n="14"/>R<it>h</it>uth. Obe<it>d</it> autem genuit Iesse.</p>

<p><ln n="15"/><v n="6"/>Iesse autem genuit David regem.</p>

<p><ln n="16"/><v n="7"/>David autem rex genuit Salomonem ex ea qu&#230; fuit Uri&#230;. Salomon
<ln n="17"/>autem genuit Roboam. Roboam autem genuit Abi<it>a</it>. Abia autem
<ln n="18"/>genuit Assa.</p>

<p><ln n="19"/><v n="8"/>As<it>sa</it> autem genuit Iosaphat. Iosaphat autem genuit Ioram. Ioram
<ln n="20"/>autem genuit Oziam.</p>

<p><ln n="21"/><v n="9"/>Ozia autem genuit I<it>o</it>tha<it>m</it>. I<it>o</it>tha<it>m</it> autem genuit Acha<it>s</it>. Acha<it>s</it> autem
<ln n="22"/>genuit Ezechiam.</p>

<p><ln n="23"/><v n="10"/>Ezechias autem genuit Manass<it>e</it>. Manass<it>e</it> autem genuit Amon. Amon
<ln n="24"/>autem genuit Iosi<it>a</it>.</p>

<p><ln n="25"/><v n="11"/>Iosi<it>a</it> autem genuit Iechoni<it>a</it> et fratres eius in transmigratione Babylonis.</p>

<p><ln n="26"/><v n="12"/>Et post transmigrationem Babylonis. Iechoni<it>a</it> genuit S<it>eal</it>thiel. S<it>eal</it>thiel
<ln n="27"/>autem genuit Zorobabel.</p>

<p><ln n="28"/><v n="13"/>Zorobabel autem genuit Abiud. Abiud autem genuit Eliachim. Eliachim
<ln n="29"/>autem genuit Azor.</p>

<p><ln n="30"/><v n="14"/>Azor autem genuit Sadoch. Sadoch autem genuit Achim. Achim
<ln n="31"/>autem genuit Eliud.</p>

<target id="089p481">089p481</target><pb n="481" idpage="089p481"/>

<p><ln n="1"/><v n="15"/>Eliud autem genuit Eleazar. Eleazar autem genuit Mathan. Mathan
<ln n="2"/>autem genuit Iacob.</p>

<p><ln n="3"/><v n="16"/>Iacob autem genuit Ioseph virum Mari&#230;, de qua natus est I<it>h</it>esus, qui
<ln n="4"/>vocatur Christus.</p>

<p><ln n="5"/><v n="17"/>Omnes itaque generationes ab Abra<it>h</it>am usque ad David, generationes
<ln n="6"/>qua<it>t</it>uordecim. Et a David usque ad transmigrationem Babylonis, generationes
<ln n="7"/>qua<it>t</it>uordecim. Et a transmigratione Babylonis usque ad Christum, generationes
<ln n="8"/>qua<it>t</it>uordecim.</p>

<p><ln n="9"/><cit>Luc. 1. et. 2.</cit> <v n="18"/>Christi autem generatio sic erat, Cum esset desponsata mater I<it>h</it>esu
<ln n="10"/>Maria Ioseph, antequam convenirent, inventa est in utero habens de spiritu
<ln n="11"/><v n="19"/>sancto. Ioseph autem vir eius cum esset iustus. et nollet eam traducere,
<ln n="12"/><v n="20"/>voluit occulte dimittere eam. H&#230;c autem eo cogitante, ecce angelus domini
<ln n="13"/>apparuit in somnis Ioseph dicens. Ioseph fili David, noli timere accipere
<ln n="14"/>Mariam coniugem tuam, Quod enim in ea natum est, de spiritu sancto est.
<ln n="15"/><v n="21"/>Pariet autem filium, et vocabis nomen eius I<it>h</it>esum, Ipse enim salvumfaciet
<ln n="16"/>populum suum a peccatis eorum.</p>

<p><ln n="17"/><v n="22"/>Hoc autem totum factum est, ut <it>i</it>mpleretur quod dictum est a domino
<ln n="18"/><cit>Esa. 7.</cit> <v n="23"/>per Prophetam dicentem. Ecce virgo in utero habebit et pariet filium, et
<ln n="19"/>vocabitur nomen eius Emanuel, quod est interpr&#230;tatum, nobiscum deus.</p>

<p><ln n="20"/><v n="24"/>Exurgens autem Ioseph a somno, fecit sicut pr&#230;cep<it>era</it>t ei angelus
<ln n="21"/><v n="25"/>domini, et acc<it>e</it>pit coniugem suam. Et non cognoscebat eam donec peperit
<ln n="22"/>filium suum primogenitum, et vocavit nomen eius I<it>h</it>esum.</p></div4>

<div4><comhd4><a id="Z400021059"/><idref>Z400021059</idref><ln n="23"/><sp>CAPITULUM</sp>. .II.<attbytes>4Kb</attbytes></comhd4><cap n="2"/>

<p><ln n="24"/><v n="1"/><hi r="smcap">Cum</hi> ERGO NATUS ESset I<it>h</it>esus in Bethle<it>h</it>em Iud&#230;<it>&#230;</it> in diebus
<ln n="25"/><v n="2"/>Herodis regis, ecce magi ab oriente venerunt <it>I</it>erosolymam dicentes,
<ln n="26"/>ubi est qui natus est rex Iud&#230;orum? vidimus enim stellam eius in oriente,
<ln n="27"/>et venimus adorare eum.</p>

<p><ln n="28"/><v n="3"/>Audiens autem Herodes rex, turbatus est, et omnis Hierosolyma cum
<ln n="29"/><v n="4"/>illo. Et congregans omnes principes sacerdotum et scribas populi, sciscitabatur
<ln n="30"/><v n="5"/>ab eis, ubi Christus nasceretur. At illi dixerunt ei. In Bethle<it>h</it>em
<ln n="31"/><cit>Miche&#230;. 5.</cit> <v n="6"/>Iud&#230;<it>&#230;</it>. Sic enim scriptum est per prophetam. Et tu Bethle<it>he</it>m terra Iuda
<ln n="32"/>nequaquam minima es in principibus Iuda, Ex te enim exiet <it>mihi</it> dux, qui
<ln n="33"/>regat populum meum Israel.</p>

<p><ln n="34"/><v n="7"/>Tunc Herodes clam vocatis magis diligenter didicit ab eis tempus
<ln n="35"/><v n="8"/>stell&#230; qu&#230; apparu<it>era</it>t eis, et mittens illos in Bethle<it>h</it>em dixit, Ite et interrogate
<ln n="36"/>diligenter de puero, et cum inveneritis, renunciate mihi, ut et ego
<ln n="37"/>veniens adorem eum.</p>

<p><pp><ln n="38"/><v n="9"/>Qui cum audissent regem, abierunt. Et ecce stella, quam viderant in
<ln n="39"/>oriente, antecedebat eos, usque dum veniens staret supra ubi erat puer.
<ln n="40"/><v n="10"/><v n="11"/>Videntes autem stellam, gavisi sunt gaudio magno valde. Et intrantes
<ln n="41"/>domum, invenerunt puerum cum Maria matre eius, et procidentes adoraverunt</pp>

<target id="089p482">089p482</target><pb n="482" idpage="089p482"/>

<pp><ln n="1"/>eum, Et apertis thesauris suis obtulerunt ei munera, aurum, thus et myrrham.
<ln n="2"/><v n="12"/>Et responso acc<it>e</it>pto in somnis ne redirent ad Herodem, per aliam viam
<ln n="3"/>reversi sunt in regionem suam.</pp></p>

<p><ln n="4"/><v n="13"/>Qui cum recessissent, ecce angelus domini apparuit <it>Ioseph in somnis</it>
<ln n="5"/>dicens, surge et accipe puerum et matrem eius et fuge in Aegyptum, et esto
<ln n="6"/>ibi, usque dum dicam tibi, Futurum est enim, ut Herodes qu&#230;rat puerum
<ln n="7"/><v n="14"/>ad perdendum eum. Qui consurgens acc<it>e</it>pit puerum et matrem eius <it>in</it>
<ln n="8"/><v n="15"/>nocte, et secessit in Aegyptum, et erat ibi usque ad obitum Herodis, ut
<ln n="9"/><cit>Hosea. 11.; Numeri. 24.</cit> adimpleretur quod dictum est a domino per prophetam dicentem, Ex Aegypto
<ln n="10"/>vocavi filium meum.</p>

<p><ln n="11"/><v n="16"/>Tunc Herodes videns, quoniam illusus esset a Magis, iratus est valde,
<ln n="12"/>et mittens occidit omnes pueros qui erant in Bethle<it>h</it>em et in omnibus finibus
<ln n="13"/>eius a bimatu et infra, secundum tempus quod <it>qu&#230;</it>sierat a Magis.</p>

<p><ln n="14"/><cit>Ieremi&#230;. 31.</cit> <v n="17"/>Tunc <it>i</it>mpletum est, quod dictum est per <it>I</it>eremiam prophetam dicentem,
<ln n="15"/><v n="18"/>Vox in Rama audita est, <it>luctus,</it> ploratus et ululatus multus, Rachel plorans
<ln n="16"/>filios suos, et noluit consolari, quia non sunt.</p>

<p><ln n="17"/><v n="19"/>Defuncto autem Herode, ecce angelus domini apparuit in somnis Ioseph
<ln n="18"/><v n="20"/>in Aegypto dicens, Surge et accipe puerum et matrem eius, et vade in terram
<ln n="19"/><v n="21"/>Israel, defuncti sunt enim qui qu&#230;rebant animam pueri. Qui consurgens
<ln n="20"/><v n="22"/>acc<it>e</it>pit puerum et matrem eius, et venit in terram Israel. Audiens autem
<ln n="21"/>quod Archelaus regnaret in Iud&#230;a pro Herode patre suo, timuit illo ire, et
<ln n="22"/><v n="23"/>a<it>m</it>monitus in somnis secessit in partes Galil<it>&#230;</it>&#230;. Et veniens habitavit in
<ln n="23"/><cit>Iudicum. 13.; Numeri. 6.</cit> civitate, qu&#230; vocatur Nazareth, ut adimpleretur quod dictum est per prophetas,
<ln n="24"/>quoniam Nazar&#230;us vocabitur.</p></div4>

<div4><comhd4><a id="Z400021060"/><idref>Z400021060</idref><ln n="25"/><sp>CAPITULUM</sp> .III.<attbytes>3Kb</attbytes></comhd4><cap n="3"/>

<p><ln n="26"/><cit>marci. 1.; Luc&#230;. 3.</cit> <v n="1"/><hi r="smcap">In</hi> DIEBUS AUTEM ILLIS venit Iohannes Baptista, pr&#230;dicans in
<ln n="27"/><v n="2"/>deserto Iud<it>&#230;</it>&#230; et dicens, p<it>&#230;</it>nitentiam agite, appropinqua<it>v</it>it enim regnum
<ln n="28"/><cit>Esai&#230;. 40.; Marci. 1.</cit> <v n="3"/>c&#339;lorum. Hic est enim, de quo dictum est per Esaiam prophetam dicentem,
<ln n="29"/>Vox clamantis in deserto, parate viam domini, rectas facite semitas eius.</p>

<p><ln n="30"/><v n="4"/>Ipse autem Iohannes habebat vestimentum de pilis Camelorum, et
<ln n="31"/><cit>Marci. 1.</cit> zonam pelliceam circa lumbos suos. Esca autem eius erat locust&#230; et mel
<ln n="32"/><v n="5"/>silvestre. Tunc exibat ad eum <it>I</it>erosolyma et omnis Iud&#230;a, et omnis regio
<ln n="33"/><v n="6"/>circa Iordanem, et baptizabantur ab eo in Iordane, confitentes peccata sua.</p>

<p><ln n="34"/><cit>Luc&#230;. 3.</cit> <v n="7"/>Videns autem multos pharis&#230;orum et saduc&#230;orum venientes ad baptismum
<ln n="35"/>suum, dixit eis, progenies viperarum, quis demonstrabit vo<it>bi</it>s fugere
<ln n="36"/><v n="8"/><v n="9"/>a ventura ira? Facite ergo fructus dign<it>os</it> p<it>&#339;</it>nitenti&#230;. Et ne velitis dicere
<ln n="37"/>intra vos, patrem habemus Abra<it>h</it>am. Dico enim vobis, quoniam potens est
<ln n="38"/><v n="10"/>deus de lapidibus istis suscitare filios Abra<it>h</it>&#230;. Iam enim securis ad radicem
<ln n="39"/>arborum posita est. Omnis ergo arbor qu&#230; non facit fructum bonum,
<ln n="40"/>excid<it>i</it>tur, et in ignem mitt<it>i</it>tur.</p>

<p><pp><ln n="41"/><v n="11"/>Ego quidem baptizo vos ^ aqua in p&#339;nitentiam, qui autem post me</pp>

<target id="089p483">089p483</target><pb n="483" idpage="089p483"/>

<pp><ln n="1"/>venturus est, fortior me est, cuius non sum dignus calciamenta portare, Ipse
<ln n="2"/><v n="12"/>vos baptizabit ^ spiritu sancto et ign<it>e</it>, Cuius ventilabrum in manu sua, et
<ln n="3"/>permundabit aream suam, et congregabit triticum in horreum suum, paleas
<ln n="4"/>autem conburet ign<it>e</it> inextinguibili.</pp></p>

<p><ln n="5"/><v n="13"/>Tunc venit I<it>h</it>esus a Galil&#230;a in Iordanen ad Iohannem, ut baptizaretur
<ln n="6"/><cit>Marci. 1.; Luc&#230;. 3.; Ioannis. 1.</cit> <v n="14"/>ab eo. Iohannes autem prohibebat eum dicens, Ego a te debeo baptizari,
<ln n="7"/><v n="15"/>et tu venis ad me? Respondens autem I<it>h</it>esus dixit ei, Sine modo, Sic enim
<ln n="8"/><v n="16"/>decet nos implere omnem iustitiam. Tunc dimisit eum. Baptizatus autem
<ln n="9"/>I<it>h</it>esus confestim ascendit de aqua. Et ecce aperti sunt ei c&#339;li, et vidit spiritum
<ln n="10"/><v n="17"/>dei descendentem sicut columbam et venientem super <it>ipsum</it>. Et ecce vox
<ln n="11"/>de c&#339;l<it>is</it> dicens, Hic est filius meus dilectus, in quo mihi <it>bene</it>plac<it>itum est</it>.</p></div4>

<div4><comhd4><a id="Z400021061"/><idref>Z400021061</idref><ln n="12"/><sp>CAPITULUM</sp> .IIII.<attbytes>4Kb</attbytes></comhd4><cap n="4"/>

<p><ln n="13"/><v n="1"/><hi r="smcap">Tunc</hi> I<it>H</it>ESUS DUCTUS est in desertum a spiritu, ut te<it>n</it>taretur a
<ln n="14"/><cit>Marci. 1.; Luc&#230;. 4.</cit> <v n="2"/>diabolo. Et cum ieiunasset quadraginta diebus et quadra-[Fol. II]ginta
<ln n="15"/><v n="3"/>noctibus, postea esuriit. Et accedens <it>ad eum</it> te<it>n</it>tator <it>ille</it>, dixit ei, Si filius
<ln n="16"/><cit>Deutero. 8.; Luc&#230;. 4.</cit> <v n="4"/>dei es, dic ut lapides isti panes fiant. Qui respondens dixit. Scriptum
<ln n="17"/>est, Non in solo pane vivit homo, sed in omni verbo quod procedit de
<ln n="18"/>ore dei.</p>

<p><ln n="19"/><v n="5"/>Tunc assumpsit eum diabolus in sanctam civitatem, et statuit eum
<ln n="20"/><v n="6"/>sup<it>ra</it> pinnaculum templi, et dixit ei. Si filius dei es, mitte te deorsum,
<ln n="21"/><cit>Psalm. 90.</cit> scriptum est enim, quia angelis suis mandavit de te, et in manibus tollent te,
<ln n="22"/><v n="7"/>ne forte offendas ad lapidem pedem tuum. Ait illi I<it>h</it>esus, rursum Scriptum
<ln n="23"/><cit>Deutero. 6.</cit> est, Non te<it>n</it>tabis dominum deum tuum.</p>

<p><ln n="24"/><v n="8"/>Iterum assumpsit eum diabolus in montem excelsum valde, et ostendit
<ln n="25"/><v n="9"/>ei omnia regna mundi et gloriam eorum, et dixit ei. H&#230;c omnia <it>tibi dabo</it>,
<ln n="26"/><cit>Deutero. 6.</cit> <v n="10"/>si cadens adoraveris me. Tunc di<it>x</it>it ei I<it>h</it>esus, Vade Sa<it>t</it>ana, Scriptum est
<ln n="27"/><v n="11"/>enim, Dominum deum tuum adorabis, et illi soli servies. Tunc reliquit eum
<ln n="28"/>diabolus, et ecce angeli accesserunt et ministrabant ei.</p>

<p><ln n="29"/><v n="12"/>Cum autem audisset I<it>h</it>esus, quod Iohannes traditus esset, secessit in
<ln n="30"/><v n="13"/>Galil&#230;am, et relicta civitate Nazareth, venit et habitavit in civitate Ca<it>pe</it>rnaum
<ln n="31"/><v n="14"/>maritima, in finibus Zabulon et Nept<it>h</it>alim, ut adimpleretur quod dictum
<ln n="32"/><cit>Esai. 9.</cit> <v n="15"/>est per Esaiam prophetam, Terra Zabulon et terra Nept<it>h</it>alim, via maris
<ln n="33"/><v n="16"/>trans Iordanem Galil<it>&#230;</it>&#230; gentium, populus qui ambulabat in tenebris, vidit
<ln n="34"/>lucem magnam, et sedentibus in regione umbr&#230; mortis, lux orta est eis.</p>

<p><ln n="35"/><cit>Mar. 1.</cit> <v n="17"/>Exinde c&#339;pit I<it>h</it>esus pr&#230;dicare et dicere, P<it>&#230;</it>nitentiam agite, Appropinqua<it>vi</it>t
<ln n="36"/>enim regnum c&#339;lorum.</p>

<p><ln n="37"/><cit>Mar. 1.; Luc&#230;. 5.</cit> <v n="18"/>Ambulans autem I<it>h</it>esus iuxta mare Galil<it>&#230;</it>&#230;, vidit duos fratres, Simonem
<ln n="38"/>qui vocatur Petrus et Andream fratrem eius, mittentes r<it>e</it>te in mare, Erant
<ln n="39"/><v n="19"/>enim piscatores. Et ait illis, Venite post me, et faciam vos fieri piscatores
<ln n="40"/><v n="20"/>hominum. At illi continuo relictis r<it>e</it>tibus secuti sunt eum.</p>

<p><pp><ln n="41"/><v n="21"/>Et procedens inde, vidit alios duos fratres, Iacobum Zebed<it>&#230;</it>i et Iohannem</pp>

<target id="089p484">089p484</target><pb n="484" idpage="089p484"/>

<pp><ln n="1"/>fratrem eius in navi cum Zebed<it>&#230;</it>o patre eorum reficientes r<it>e</it>tia sua, et
<ln n="2"/><v n="22"/>vocavit eos. Illi autem statim relictis r<it>e</it>tibus et patre, secuti sunt eum.</pp></p>

<p><ln n="3"/><cit>Mar. 3.; Luc. 4.</cit> <v n="23"/>Et circ<it>u</it>ibat I<it>h</it>esus totam Galil&#230;am docens in synagogis eorum, et
<ln n="4"/>pr&#230;dicans Euangelium regni, et sanans omnem languorem, et omnem infirmitatem
<ln n="5"/><v n="24"/>in populo. Et abiit <it>fama</it> eius in totam Syriam, et obtulerunt ei
<ln n="6"/>omnes male habentes variis languoribus et tormentis compr&#230;hensos, et qui
<ln n="7"/><v n="25"/>d<it>e</it>monia habebant et lunaticos et paralyticos, et curavit eos, Et se<it>quebantur</it>
<ln n="8"/>eum turb&#230; mult&#230; de Galil&#230;a, et Decapoli, et de <it>I</it>erosolymis, et de Iud&#230;a,
<ln n="9"/>et ^ Iordan<it>e</it>.</p></div4>

<div4><comhd4><a id="Z400021062"/><idref>Z400021062</idref><ln n="10"/><sp>CAPITULUM</sp> .V&#183;<attbytes>7Kb</attbytes></comhd4><cap n="5"/>

<p><ln n="11"/><v n="1"/><hi r="smcap">Videns</hi> AUTEM I<it>H</it>ESUS turbas ascendit in montem, et cum sedisset,
<ln n="12"/><v n="2"/>accesserunt ad eum discipuli eius, et aperiens os suum docebat eos
<ln n="13"/><cit>Luc&#230;. 6.</cit> <v n="3"/><v n="4"/>dicens. Beati pauperes spiritu, quoniam ipsorum est regnum c&#339;lorum. Beati
<ln n="14"/><v n="5"/>mites, quoniam ipsi possidebunt terram. Beati qui lugent, quoniam ipsi consolabuntur.
<ln n="15"/><v n="6"/>Beati pui esuriunt et sitiunt iusti<it>t</it>iam, quoniam ipsi saturabuntur.
<ln n="16"/><v n="7"/><v n="8"/>Beati misericordes, quoniam ipsi misericordiam consequentur. Beati mundo
<ln n="17"/><v n="9"/>corde, quoniam ipsi deum videbunt. Beati pacifici, quoniam <it>dei filii</it> vocabuntur.
<ln n="18"/><v n="10"/>Beati qui persecutionem patiuntur propter iusticiam, quoniam ipsorum
<ln n="19"/><v n="11"/>est regnum c&#339;lorum. Beati estis cum male dixerint vobis homines, et persecuti
<ln n="20"/>vos fuerint, et dixerint omne malum adversu<it>s</it> vos mentientes propter me,
<ln n="21"/><v n="12"/>Gaudete et exultate, quoniam merces vestra copiosa est in c&#339;lis. Sic enim
<ln n="22"/>persecuti sunt prophetas qui fuerunt ante vos.</p>

<p><ln n="23"/><cit>Mar. 9.; Luc. 14.</cit> <v n="13"/>Vos estis sal terr&#230;. Quod si sal <it>infatuatus f</it>uerit, ^ quo salietur? Ad
<ln n="24"/>nihilum valet ultra, nisi ut mittatur foras, et conculcetur ab hominibus.
<ln n="25"/><v n="14"/>Vos estis lux mundi. Non potest civitas abscondi supra montem posita,
<ln n="26"/><cit>Luc. 8. et. 11.; Mar. 4.</cit> <v n="15"/>Neque accendunt lucernam, et ponunt eam sub modio sed super candelabrum,
<ln n="27"/><v n="16"/>ut luceat omnibus qui in domo sunt. Sic luceat lux vestra coram hominibus,
<ln n="28"/>ut videant opera vestra bona, et glorificent patrem vestrum qui in c&#339;lis est.</p>

<p><ln n="29"/><v n="17"/>Nolite putare, quoniam veni solvere legem aut prophetas. Non veni
<ln n="30"/><cit>Luc. 16.</cit> <v n="18"/>solvere, sed adimplere. Amen quippe dico vobis, donec transeat c&#339;lum et
<ln n="31"/>terra, iota unum aut apex unus non pr&#230;teribit a lege, donec omnia fiant.</p>

<p><ln n="32"/><v n="19"/>Qui ergo solverit unum de mandatis istis minimis, et docuerit sic
<ln n="33"/>homines, minimus vocabitur in regno c&#339;lorum. Qui autem fecerit et docuerit,
<ln n="34"/>hic magnus vocabitur in regno c&#339;lorum.</p>

<p><ln n="35"/><v n="20"/>Dico <it>enim</it> vobis, ^ Nisi abundaverit iusticia vestra plusquam scribarum
<ln n="36"/>et pharis&#230;orum, non intrabitis in regnum c&#339;lorum.</p>

<p><ln n="37"/><cit>Exodi. 20.; Deutero. 5.</cit> <v n="21"/>Audistis, quia dictum est antiquis, Non occides, qui autem occiderit,
<ln n="38"/><v n="22"/>reus erit iudicio. Ego autem dico vobis, quia omnis qui irascitur fratri suo,
<ln n="39"/>reus erit iudicio. Qui autem dixerit fratri suo, racha, reus erit concilio.
<ln n="40"/>Qui autem dixerit, fatue, reus erit gehenn&#230; ignis.</p>

<p><pp><ln n="41"/><v n="23"/>Si ergo offers munus tuum ad altare, et ibi recordatus fueris quia</pp>

<target id="089p485">089p485</target><pb n="485" idpage="089p485"/>

<pp><ln n="1"/><v n="24"/>frater tuus habet aliquid adversum te, relinque ibi munus tuum ante altare,
<ln n="2"/>et vade prius reconciliar<it>e</it> fratri tuo, et tunc veniens offer<it>a</it>s munus tuum.</pp></p>

<p><ln n="3"/><v n="25"/>Esto consentiens adversario tuo cito, dum es <it>in via cum eo,</it> ne forte
<ln n="4"/><cit>Luc&#230;. 12.</cit> tradat te adversarius <it>tuus</it> iudici, et iudex tradat te ministro, et in
<ln n="5"/><v n="26"/>carcerem mittaris. Amen dico tibi, non exi<it>bi</it>s ^, donec reddas novissimum
<ln n="6"/>quadrantem.</p>

<p><ln n="7"/><cit>Exodi. 20.; Deutero. 5.</cit> <v n="27"/><v n="28"/> Audistis, quia dictum est antiquis, Non m&#339;chaberis. Ego autem dico
<ln n="8"/>vobis, quia omnis qui viderit mulierem ad concupiscendum eam, iam m<it>e</it>chatus
<ln n="9"/>est eam in corde suo.</p>

<p><ln n="10"/><cit>Infra. 18.</cit> <v n="29"/>Quod si oculus tuus dexter scandalizat te, erue eum et proiice abs
<ln n="11"/>te, Expedit enim tibi, ut pereat unum membrorum tuorum, quam totum
<ln n="12"/><v n="30"/>corpus tuum mittatur in gehennam. Et si dextera manus tua scandaliz<it>a</it>t te,
<ln n="13"/>abscinde eam et proiice abs te. Expedit enim tibi, ut pereat unum membrorum
<ln n="14"/>tuorum, quam totum corpus tuum eat in gehennam.</p>

<p><ln n="15"/><cit>Deutero. 24.; infra. 19.; Marci. 10.</cit> <v n="31"/>Dictum est autem, Quicunque dimiserit uxorem suam, det ei libellum
<ln n="16"/><v n="32"/>repudii. Ego autem dico vobis, quia omnis qui dimiserit uxorem suam,
<ln n="17"/>exc<it>e</it>pta fornicationis causa, facit eam m&#339;chari, et qui dimissam duxerit,
<ln n="18"/>adulterat.</p>

<p><ln n="19"/><cit>Levi. 10.</cit> <v n="33"/>Iterum audistis, quia dictum est antiquis, Non periurabis, reddes autem
<ln n="20"/><v n="34"/>domino iuramenta tua. Ego autem dico vobis, non iurare omnino, neque
<ln n="21"/><v n="35"/>per c&#339;lum, quia thronus dei est, neque per terram, quia scabellum est pedum
<ln n="22"/><v n="36"/>eius, neque per <it>I</it>erosolymam, quia civitas est magni regis, Neque per caput
<ln n="23"/>tuum iuraveris, quia non potes unum capillum album facere aut nigrum.
<ln n="24"/><v n="37"/>Sit autem sermo vester, est, est, non, non, Quod <it>enim</it> his abundantius est,
<ln n="25"/>a malo est.</p>

<p><ln n="26"/><cit>Exodi. 21.; Deutero. 19.; Levitici. 24.</cit> <v n="38"/><v n="39"/>Audistis, quia dictum est, oculum pro oculo, dentem pro dente. Ego
<ln n="27"/>autem dico vobis, non resistere malo, sed si quis te percusserit in dexteram
<ln n="28"/><v n="40"/>maxillam tuam, pr&#230;be illi et alteram, et ei, qui vult tecum in iudicio contendere
<ln n="29"/><cit>Luc&#230;. 6.</cit> <v n="41"/>et tunicam tuam tollere, dimitte ei et pallium, et quicunque te
<ln n="30"/><v n="42"/>angariaverit mille passus, vade cum illo et alia duo. Qui <it>autem</it> petit a te,
<ln n="31"/>da ei, et volenti mutuare a te ne avertaris.</p>

<p><ln n="32"/><cit>Levitici. 19.</cit> <v n="43"/>Audistis quia dictum est, diliges proximum tuum, et odio habebis
<ln n="33"/><v n="44"/>inimicum tuum. Ego autem dico vobis, diligite inimicos vestros, benefacite
<ln n="34"/><cit>Luc&#230;. 6.</cit> <v n="45"/>his qui oderunt vos, et orate pro persequentibus et calumniantibus vos, ut
<ln n="35"/>sitis filii patris vestri qui in c&#339;lis est, qui solem suum oriri facit super
<ln n="36"/><v n="46"/>bonos et malos, et pluit super iustos et iniustos. Si enim diligitis eos qui
<ln n="37"/>vos diligunt, quam mercedem habebitis? Nonne et publicani hoc faciunt?
<ln n="38"/><v n="47"/>Et si salutaveritis fratres vestros tantum, quid amplius facitis? Nonne et
<ln n="39"/><v n="48"/>ethnici hoc faciunt? Estote ergo vos perfecti, sicut et pater vester c<it>&#230;</it>lestis
<ln n="40"/>perfectus est.</p></div4>

<target id="089p486">089p486</target><pb n="486" idpage="089p486"/>

<div4><comhd4><a id="Z400021063"/><idref>Z400021063</idref><ln n="1"/><sp>CAPITULUM</sp> .VI.<attbytes>5Kb</attbytes></comhd4><cap n="6"/>

<p><ln n="2"/><v n="1"/><hi r="smcap">Attendite</hi> NE <it>MISERIcord</it>iam vestram faciatis coram hominibus, ut
<ln n="3"/>videamini ab eis, alioquin mercedem non habebitis apud patrem vestrum
<ln n="4"/><v n="2"/>qui in c&#339;lis est. Cum ergo facis <it>misericordi</it>am, noli <it>ante te tuba canere,</it>
<ln n="5"/>sicut Hypocrit&#230; faciunt in synagogis et in vicis, ut honorificentur ab hominibus.
<ln n="6"/><v n="3"/>Amen dico vobis, rec<it>e</it>perunt mercedem suam. Te autem faciente
<ln n="7"/><v n="4"/><it>misericordi</it>am, nesciat sinistra tua quid faciat dext<it>r</it>a tua, ut sit <it>misericordi</it>a
<ln n="8"/>tua in abscondito, et pater tuus qui videt in abscondito, reddet tibi <it>in
<ln n="9"/>manifesto</it>.</p>

<p><ln n="10"/><v n="5"/>Et cum oratis, non <it>s</it>itis sicut Hypocrit&#230; qui amant in synagogis et
<ln n="11"/>in angulis plat<it>e</it>arum stantes orare, ut videantur ab hominibus. Amen dico
<ln n="12"/><v n="6"/>vobis, rec<it>e</it>perunt mercedem suam. Tu autem cum oraveris, intra in cubiculum
<ln n="13"/>tuum, et clauso <it>h</it>ostio tuo ora patrem tuum in abscondito, et pater
<ln n="14"/>tuus qui videt in abscondito, reddet tibi <it>in manifesto</it>.</p>

<p><ln n="15"/><v n="7"/>Orantes autem nolite multum loqui, sicut ethnici faciunt, putant enim
<ln n="16"/><v n="8"/>quod in multiloquio suo exaudiantur. Nolite ergo assimilari eis. Scit enim
<ln n="17"/><v n="9"/>pater vester qui<it>bus</it> opus sit vobis antequam petatis eum. Sic ergo vos
<ln n="18"/>orabitis.</p>

<p><ln n="19"/><cit>Luc&#230;. 11.</cit> <v n="10"/>Pater noster qui es in c&#339;lis, sanctificetur nomen tuum. Adveniat
<ln n="20"/><v n="11"/>regnum tuum. Fiat voluntas tua, sicut in c&#339;lo et in terra. Panem nostrum
<ln n="21"/><v n="12"/><it>quotidianum</it> da nobis hodie. Et dimitte nobis debita nostra, sicut et nos
<ln n="22"/><v n="13"/>dimittimus debitoribus nostris. Et ne nos inducas in te<it>n</it>tationem, sed libera
<ln n="23"/><cit>infra. 18.</cit> <v n="14"/>nos a malo, amen. Si enim dimiseritis hominibus peccata eorum, dimittet
<ln n="24"/><cit>Mar. 11.</cit> <v n="15"/>et vobis pater vester c&#339;lestis delicta vestra. Si autem non dimiseritis
<ln n="25"/>hominibus, nec pater vester dimittet vobis peccata vestra.</p>

<p><ln n="26"/><v n="16"/>[Fol. III] Cum autem ieiunatis, nolite fieri sicut hypocrit&#230; tristes. Exterminant
<ln n="27"/>enim facies suas, ut pareant hominibus ieiunantes. Amen dico
<ln n="28"/><v n="17"/>vobis, ^ rec<it>e</it>perunt mercedem suam. Tu autem cum ieiunas, unge caput
<ln n="29"/><v n="18"/>tuum et faciem tuam lava, ne videaris hominibus ieiunans, sed patri tuo
<ln n="30"/>qui est in abscondito, et pater tuus, qui videt in abscondito, reddet tibi <it>in
<ln n="31"/>manifesto</it>.</p>

<p><ln n="32"/><v n="19"/>Nolite thesauri<it>s</it>are vobis thesauros in terra, ubi erugo et tinea demolitur,
<ln n="33"/><v n="20"/>et ubi fures effodiunt et furantur. Thesaurizate autem vobis thesauros in
<ln n="34"/>c&#339;lo, ubi nec erugo nec tinea demolitur, et ubi fures non effodiunt, nec
<ln n="35"/><cit>luc&#230;. 12.</cit> <v n="21"/>furantur. Ubi enim est thesaurus tuus, ibi est et cor tuum.</p>

<p><ln n="36"/><cit>luc&#230;. 11.</cit> <v n="22"/>Lucerna corporis tui est oculus tuus. Si oculus tuus fuerit simplex,
<ln n="37"/><v n="23"/>totum corpus tuum lucidum erit. Si autem oculus tuus fuerit nequam, totum
<ln n="38"/>corpus tuum tenebrosum erit. Si ergo lumen, quod in te est, tenebr&#230; sunt,
<ln n="39"/>ipse tenebr&#230; quant&#230; erunt?</p>

<p><pp><ln n="40"/><cit>luc&#230;. 16.</cit> <v n="24"/>Nemo potest duobus dominis servire. Aut enim unum odio habebit,
<ln n="41"/>et alterum diliget, aut unum sustinebit, et alterum contemnet. Non potestis</pp>

<target id="089p487">089p487</target><pb n="487" idpage="089p487"/>

<pp><ln n="1"/><cit>Luc&#230;. 12.</cit> <v n="25"/>deo servire et mammon&#230;. Ideo dico vobis, ne solliciti sitis anim&#230; vestr&#230; 
<ln n="2"/>quid manducetis, neque corpori vestro quid induamini. Nonne anima plus
<ln n="3"/><v n="26"/>est quam esca, et corpus plusquam vestimentum? Respicite volatilia c&#339;li,
<ln n="4"/>qu&#230; non serunt, neque metunt, neque congregant in horrea, et pater vester
<ln n="5"/>c<it>&#230;</it>lestis pascit illa. Nonne vos magis pluris estis illis?</pp></p>

<p><ln n="6"/><v n="27"/>Quis autem vestrum cogitans potest adiicere ad staturam suam cubitum
<ln n="7"/><v n="28"/>unum? Et de vestimentis quid so<it>l</it>iciti estis? Considerate lilia agri, quomodo
<ln n="8"/><v n="29"/>crescunt. Non laborant neque nent. Dico autem vobis, quoniam nec
<ln n="9"/><v n="30"/>Salomon in omni gloria sua coopertus est sicut unum ex istis. Si <it>autem</it>
<ln n="10"/>f&#339;num agri, quod hodie est, et cras in clibanum mittitur, deus sic vestit,
<ln n="11"/>quantomagis vos modic&#230; fidei?</p>

<p><ln n="12"/><v n="31"/>Nolite ergo so<it>l</it>iciti esse dicentes, quid manducabimus aut quid bibemus,
<ln n="13"/><v n="32"/>aut quo operiemur? H&#230;c enim omnia gentes inquirunt. Scit enim pater
<ln n="14"/><v n="33"/>vester, quia his omnibus indigetis. Qu&#230;rite ergo primum regnum dei, et
<ln n="15"/><v n="34"/>iusti<it>t</it>iam eius, et h&#230;c omnia adiicientur vobis. Nolite ergo so<it>l</it>iciti esse in
<ln n="16"/>crastinum. Crastinus enim dies so<it>l</it>icitus erit sibi ipsi. Sufficit diei malicia sua.</p></div4>

<div4><comhd4><a id="Z400021064"/><idref>Z400021064</idref><ln n="17"/><sp>CAPITULUM</sp> .VII.<attbytes>4Kb</attbytes></comhd4><cap n="7"/>

<p><ln n="18"/><cit>luc&#230;. 6.</cit> <v n="1"/><v n="2"/><hi r="smcap">Nolite</hi> IUDICARE ET non iudicabimini ^, ^Quo enim iudicio iudicaveritis,
<ln n="19"/><cit>marci. 4.</cit> iudicabimini, Et ^ qua mensura mensi fueritis, remetietur
<ln n="20"/><v n="3"/>vobis. Quid autem vides festucam in oculo fratris tui, et trabem in oculo
<ln n="21"/><v n="4"/>tuo non vides? Aut quomodo dicis fratri tuo, frater sine, eiiciam festucam
<ln n="22"/><v n="5"/>de oculo tuo, et ecce trabs est in oculo tuo? Hypocrita eiice primum trabem
<ln n="23"/>de oculo tuo, et tunc videbis <it>ut</it> eiic<it>ias</it> festucam <it>ex</it> oculo fratris tui.</p>

<p><ln n="24"/><v n="6"/>Nolite <it>dare sanctum</it> canibus, neque mittatis margaritas vestras ante
<ln n="25"/>porcos, ne forte conculcent eas pedibus suis, et canes conversi dirumpant vos.</p>

<p><ln n="26"/><cit>luc&#230;. 11.; Ioh. 16.</cit> <v n="7"/>Petite et dabitur vobis, qu&#230;rite et invenietis, pulsate et aperietur vobis.
<ln n="27"/><v n="8"/>Omnis enim qui petit, accipit, et qui qu&#230;rit, invenit, et pulsanti aperietur.
<ln n="28"/><v n="9"/>Aut quis est ex vobis homo, quem si petierit filius suus panem, nunquid
<ln n="29"/><v n="10"/>lapidem porriget ei? Aut si piscem petierit, nunquid serpentem porriget ei?
<ln n="30"/><v n="11"/>Si ergo vos, cum sitis mali, nostis bona data dare filiis vestris, quantomagis
<ln n="31"/>pater vester, qui in c&#339;lis est, dabit bona petentibus se?</p>

<p><ln n="32"/><cit>luc&#230; 6.</cit> <v n="12"/>Omnia ergo qu&#230;cunque vultis, ut faciant vobis homines, et vos facite
<ln n="33"/>illis. H&#230;c est enim lex et prophet&#230;.</p>

<p><ln n="34"/><cit>Luc&#230;. 13.</cit> <v n="13"/>Intrate per angustam portam, quia lata porta, et spaciosa via est, qu&#230; 
<ln n="35"/><v n="14"/>ducit ad perditionem, et multi sunt qui intrant per eam. Qu<it>ia</it> angusta porta
<ln n="36"/>et arta via est, qu&#230; ducit ad vitam, et pauci sunt, qui inveniunt eam.</p>

<p><pp><ln n="37"/><v n="15"/>Attendite a falsis prophetis, qui veniunt ad vos in vestimentis ovium,
<ln n="38"/><v n="16"/>intrinsecus autem sunt lupi rapaces. A fructibus eorum cognoscetis eos.
<ln n="39"/><cit>Luc&#230;. 6.</cit> <v n="17"/>Nunquid colligunt de spinis uvas, aut de tribulis ficus? Sic omnis arbor
<ln n="40"/><v n="18"/>bona fructus bonos facit, mala autem arbor malos fructus facit. Non potest
<ln n="41"/><it>autem</it> arbor <it>mala bonos</it> fructus facere, neque arbor <it>bona malos fructus</it> facere.</pp>

<target id="089p488">089p488</target><pb n="488" idpage="089p488"/>

<pp><ln n="1"/><v n="19"/>Omnis arbor, qu&#230; non facit fructum bonum, excidetur et in ignem mittetur.
<ln n="2"/><v n="20"/>Igitur ex fructibus eorum cognoscetis eos.</pp></p>

<p><ln n="3"/><v n="21"/>Non omnis qui dicit mihi domine domine, intrabit in regnum c&#339;lorum,
<ln n="4"/>sed qui facit voluntatem patris mei, qui in c&#339;lis est, ipse intrabit in regnum
<ln n="5"/><v n="22"/>c&#339;lorum. Multi dicent mihi in illa die, domine domine, nonne in nomine
<ln n="6"/>tuo prophetavimus, et in nomine tuo d&#230;monia eiecimus, et in nomine tuo
<ln n="7"/><v n="23"/>virtutes multas fecimus? Et tunc confitebor illis, quia nunquam novi vos.
<ln n="8"/><cit>Psal. 6.</cit> Discedite a me omnes qui operamini iniquitatem.</p>

<p><ln n="9"/><cit>Luc&#230;. 6.</cit> <v n="24"/>Omnis ergo qui audit verba mea h&#230;c et facit ea, assimilabitur viro
<ln n="10"/><v n="25"/>sapienti qui &#230;dificavit domum suam supra petram, et descendit pluvia et
<ln n="11"/>venerunt flumina et flaverunt venti et irruerunt in domum illam, et non
<ln n="12"/><v n="26"/>cecidit. Fundata enim erat super petram. Et omnis qui audit verba mea
<ln n="13"/>h&#230;c, et non facit ea, similis erit viro stulto qui &#230;dificavit domum suam
<ln n="14"/><v n="27"/>sup<it>ra</it> arenam, et descendit pluvia et venerunt flumina et flaverunt venti et
<ln n="15"/>irruerunt in domum illam, et cecidit, <it>fuitque</it> ruina eius magna.</p>

<p><ln n="16"/><cit>Mar. 1.; Luc&#230;. 4.</cit> <v n="28"/>Et factum est cum consummasset I<it>h</it>esus verba h&#230;c, admirabantur
<ln n="17"/><v n="29"/>turb&#230; super doctrina eius. Erat enim docens eos sicut potestatem habens,
<ln n="18"/>et non sicut scrib&#230; ^.</p></div4>

<div4><comhd4><a id="Z400021065"/><idref>Z400021065</idref><ln n="19"/><sp>CAPITULUM</sp> VIII.<attbytes>5Kb</attbytes></comhd4><cap n="8"/>

<p><ln n="20"/><v n="1"/><hi r="smcap">Cum</hi> AUTEM DESCENdisset ^ de monte, secut&#230; sunt eum turb&#230; mult&#230;.
<ln n="21"/><cit>Marci. 1.; Luc&#230;. 5.</cit> <v n="2"/>Et ecce leprosus veniens adorabat eum dicens, Domine, si vis, potes
<ln n="22"/><v n="3"/>me mundare. Et extendens <it>manum Ihesus,</it> tetigit eum dicens, Volo, Mund<it>us
<ln n="23"/><v n="4"/>esto</it>. Et confestim <it>est mundata</it> lepra eius. Et ait illi I<it>h</it>esus, Vide nemini
<ln n="24"/>dixeris, sed vade ostende te sacerdoti<it>bus</it>, et offer munus tuum quod pr&#230;c<it>e</it>pit
<ln n="25"/>M<it>o</it>ses in testimonium illis.</p>

<p><ln n="26"/><v n="5"/>Cum autem introisset Ca<it>pe</it>rnaum, accessit ad eum Centurio, rogans
<ln n="27"/><cit>Luc&#230;. 7.; Ioan. 4.</cit> <v n="6"/>eum et dicens, domine puer meus iacet in domo paralyticus et male torquetur.
<ln n="28"/><v n="7"/><v n="8"/>Et ait illi I<it>h</it>esus, Ego veniam et curabo eum. Et respondens Centurio ait
<ln n="29"/><it>illi</it>. Domine, non sum dignus, ut intres sub tectum meum, sed tantum dic
<ln n="30"/><v n="9"/>verb<it>um</it>, et sanabitur puer meus, Nam et ego homo sum sub potestate constitutus,
<ln n="31"/>habens sub me milites, et dico huic, vade, et vadit, et al<it>teri</it>, veni,
<ln n="32"/><v n="10"/>et venit, et servo meo, fac hoc, et facit. Audiens autem <it>hoc</it> I<it>h</it>esus miratus
<ln n="33"/>est, et sequentibus se dixit, Amen dico vobis, non inveni tantam fidem in
<ln n="34"/><v n="11"/>Israel. Dico autem vobis, quod multi ab oriente et occidente venient, et
<ln n="35"/><v n="12"/>recumbent cum Abra<it>h</it>am et Isaac et Iacob in regno c&#339;lorum, filii autem
<ln n="36"/><v n="13"/>regni eiicientur in tenebras exteriores, Ibi erit fletus et stridor dentium. Et
<ln n="37"/>dixit I<it>h</it>esus Centurioni. Vade, et sicut credidisti, fiat tibi. Et sanatus est
<ln n="38"/>puer ex illa hora.</p>

<p><ln n="39"/><cit>Mar. 1.; Luc&#230;. 4.</cit> <v n="14"/>Et cum venisset I<it>h</it>esus in domum Petri, vidit socrum eius iacentem
<ln n="40"/><v n="15"/>et febricitantem, et tetigit manum eius, et dimisit eam febris, et surrexit et
<ln n="41"/>ministrabat eis.</p>

<target id="089p489">089p489</target><pb n="489" idpage="089p489"/>

<p><ln n="1"/><v n="16"/>Vespere autem facto, obtulerunt ei multos d&#230;monia habentes, et eiiciebat
<ln n="2"/><cit>Esaie. 53.</cit> <v n="17"/>spiritus verbo, et omnes male habentes curavit, ut adimpleretur quod dictum
<ln n="3"/>est per Esaiam prophetam dicentem, Ipse infirmitates nostras acc<it>e</it>pit, et
<ln n="4"/><it>morbos</it> portavit.</p>

<p><ln n="5"/><v n="18"/>Videns autem I<it>h</it>esus turbas multas circum se, iussit discipulos ire
<ln n="6"/><cit>Luc&#230;. 9.</cit> <v n="19"/>transfretum. Et accedens unus scriba ait illi, Magister, sequar te quocunque
<ln n="7"/><v n="20"/>ieris. Et dicit ei I<it>h</it>esus, Vulpes foveas habent et volucres c&#339;li nidos, filius
<ln n="8"/><v n="21"/>autem hominis non habet ubi caput suum reclinet. Alius autem de discipulis
<ln n="9"/>eius ait illi, domine, permitte me primum ire et sepelire patrem meum.
<ln n="10"/><v n="22"/>I<it>h</it>esus autem ait illi, Sequere me, et dimitte mortuos sepelire mortuos suos.</p>

<p><ln n="11"/><cit>Mar. 4.; Luc&#230;. 8.</cit> <v n="23"/><v n="24"/>Et ascendente eo in naviculam, secuti sunt eum discipuli eius. Et
<ln n="12"/>ecce motus magnus factus est in mari, ita ut navicula operiretur fluctibus,
<ln n="13"/><v n="25"/>Ipse vero dormiebat. Et accesserunt ad eum discipuli eius et suscitaverunt
<ln n="14"/><v n="26"/>eum dicentes, Domine salva nos, perimus. Et dicit eis I<it>h</it>esus. Quid timidi
<ln n="15"/>estis modic&#230; fidei? Tunc surgens imperavit ventis et mari, et facta est
<ln n="16"/><v n="27"/>tranquillitas magna. Porro homines mirati sunt dicentes, Qualis est hic,
<ln n="17"/>quia venti et mare obediunt ei?</p>

<p><ln n="18"/><v n="28"/>Et cum venisset I<it>h</it>esus trans fretum in regionem Ger<it>ge</it>senorum, occurrerunt
<ln n="19"/>ei duo habentes d&#230;monia de monumentis exeuntes, s&#230;vi nimis, ita ut
<ln n="20"/><cit>Marci. 5.; Luc&#230;. 8.</cit> <v n="29"/>nemo posset transire per viam illam. Et ecce clamaverunt dicentes, Quid
<ln n="21"/><v n="30"/>nobis et tibi I<it>h</it>esu fili dei? Venisti huc ante tempus torquere nos? Erat
<ln n="22"/><v n="31"/>autem non longe ab illis grex porcorum multorum pascens. D&#230;mones autem
<ln n="23"/>rogabant eum dicentes, Sic eiicis nos hinc, <it>per</it>mitte no<it>bis abire</it> in gregem
<ln n="24"/><v n="32"/>porcorum. Et ait illis, Ite. At illi exeuntes abierunt in porcos. Et ecce
<ln n="25"/>magno impetu abiit totus grex per pr&#230;ceps in mare, et mortui sunt in aquis.</p>

<p><ln n="26"/><v n="33"/>Pastores autem fugerunt et venientes in civitatem, nunciaverunt h&#230;c
<ln n="27"/><v n="34"/>omnia, et de his qui d&#230;monia habuerant. Et ecce tota civitas exiit obviam
<ln n="28"/>I<it>h</it>esu, et viso eo, rogabant eum, ut transiret a finibus eorum.</p></div4>

<div4><comhd4><a id="Z400021066"/><idref>Z400021066</idref><ln n="29"/><sp>CAPITULUM</sp> IX.<attbytes>6Kb</attbytes></comhd4><cap n="9"/>

<p><ln n="30"/><cit>Marci. 2.; Luc&#230;. 5.</cit> <v n="1"/><hi r="smcap">Et</hi> ASCENDENS I<it>H</it>ESUS in naviculam transfretavit, et venit in civitatem
<ln n="31"/><v n="2"/>suam. Et ecce offerebant ei paralyticum iacentem in [Fol. IIII]
<ln n="32"/>lecto. <it>Et videns</it> I<it>h</it>esus fidem illorum dixit paralytico, Confide fili, Remittuntur
<ln n="33"/><v n="3"/>tibi peccata tua. Et ecce quidam de scribis dixerunt intra se, Hic
<ln n="34"/><v n="4"/>blasphemat. Et cum vidisset I<it>h</it>esus cogitationes eorum dixit, Ut quid
<ln n="35"/><v n="5"/>cogitatis mala in cordibus vestris? Quid est facilius dicere, dimittuntur tibi
<ln n="36"/><v n="6"/>peccata ^, an dicere, surge et ambula? Ut autem sciatis, quia filius hominis
<ln n="37"/>habet potestatem <it>dimittendi peccata in terra,</it> tunc ait paralytico, Surge, tolle
<ln n="38"/><v n="7"/>lectum tuum, et vade in domum tuam. Et surrexit et abiit in domum suam.
<ln n="39"/><v n="8"/>Videntes autem turb&#230; timuerunt et glorificaverunt deum, qui dedit potestatem
<ln n="40"/>talem hominibus.</p>

<p><pp><ln n="41"/><v n="9"/>Et cum transiret inde I<it>h</it>esus, vidit hominem sedentem in telon<it>i</it>o</pp>

<target id="089p490">089p490</target><pb n="490" idpage="089p490"/>

<pp><ln n="1"/><cit>Marci. 2.; Luc&#230;. 5.</cit> Matth<it>&#230;</it>um nomine. Et ait illi, Sequere me. Et surgens secutus secutus est eum.
<ln n="2"/><v n="10"/>Et factum est, discumbente eo in domo, ecce multi publicani et peccatores
<ln n="3"/><v n="11"/>venientes discumbebant cum I<it>h</it>esu et discipulis eius. Et videntes pharis&#230;i
<ln n="4"/>dicebant discipulis eius, Quare cum publicanis et peccatoribus manducat
<ln n="5"/><v n="12"/>magister vester? At I<it>h</it>esus audiens ait, Non est opus <it>valentibus medicus</it>,
<ln n="6"/><v n="13"/>sed male habentibus. Euntes autem discite quid <it>sit</it>, misericordiam volo, et
<ln n="7"/><cit>Hosea. 6.</cit> non sacrificium. Non ^ veni vocare iustos sed peccatores <it>ad penitentiam</it>.</pp></p>

<p><ln n="8"/><v n="14"/>Tunc accesserunt ad eum discipuli Iohannis dicentes, Quare nos et
<ln n="9"/><v n="15"/>pharis&#230;i ieiunamus frequenter, discipuli autem tui non ieiunant? Et ait illis
<ln n="10"/>I<it>h</it>esus, Nunquid possunt filii sponsi lugere quamdiu cum illis est sponsus?
<ln n="11"/><v n="16"/>Venient autem dies cum au<it>f</it>feretur ab eis sponsus, et tunc ieiunabunt. Nemo
<ln n="12"/>autem immittit commissuram panni rudis in vestimentum vetus, Tollit enim
<ln n="13"/><v n="17"/>plenitudinem eius a vestimento, et peior scissura fit. Neque mittunt vinum
<ln n="14"/>novum in utres veteres. Alioqu<it>i</it> rumpuntur utres et vinum effunditur, et
<ln n="15"/>utres pereunt. Sed vinum novum in utres novos mittunt, et ambo conservantur.</p>

<p><ln n="16"/><v n="18"/>H&#230;c illo loquente ad eos, ecce princeps unus accessit et adorabat eum
<ln n="17"/>dicens, Domine filia mea modo defuncta est, sed veni, impone manum tuam
<ln n="18"/><cit>Mar. 5.; Luc&#230;. 8.</cit> <v n="19"/>super eam et vivet. Et surgens I<it>h</it>esus sequebatur eum et discipuli eius.
<ln n="19"/><v n="20"/>Et ecce mulier qu&#230; sanguinis fluxum patiebatur duodecim annis accessit
<ln n="20"/><v n="21"/>retro et tetigit fimbriam vestimenti eius, Dicebat enim intra se, Si tetigero
<ln n="21"/><v n="22"/>tantum vestimentum eius, salva ero. At I<it>h</it>esus conversus et videns eam
<ln n="22"/>dixit, Confide filia, Fides tua salvam te fecit. Et salva facta est mulier ex
<ln n="23"/>illa hora.</p>

<p><ln n="24"/><v n="23"/>Et cum venisset I<it>h</it>esus in domum principis et vidisset tibicines et
<ln n="25"/><v n="24"/>turbam tumultuantem, dicebat, Recedite, non est enim mortua puella, sed
<ln n="26"/><v n="25"/>dormit. Et deridebant eum. Et cum eiecta esset turba intr<it>oi</it>vit, et tenuit
<ln n="27"/><v n="26"/>manum eius et dixit, Puella surge. Et surrexit puella, et exiit <it>h&#230;c fama</it>
<ln n="28"/>in universam terram illam.</p>

<p><ln n="29"/><v n="27"/>Et transeunte inde I<it>h</it>esu, secuti sunt eum duo c<it>&#339;</it>ci clamantes et
<ln n="30"/><v n="28"/>dicentes, Miserere nostri fili David. Cum autem venisset domum, accesserunt
<ln n="31"/>ad eum c<it>&#339;</it>ci, et di<it>c</it>it eis I<it>h</it>esus. Creditis quia hoc possum facere vobis?
<ln n="32"/><v n="29"/>Dicunt ei, Utique domine. Tunc tetigit oculos eorum dicens, Secundum
<ln n="33"/><v n="30"/>fidem vestram fiat vobis. Et aperti sunt oculi eorum. Et cominatus est
<ln n="34"/><v n="31"/><it>e</it>is I<it>h</it>esus dicens, Videte ne quis sciat. Illi autem exeuntes di<it>vulg</it>averunt
<ln n="35"/><it>famam eius per</it> tota<it>m</it> terra<it>m</it> illa<it>m</it>.</p>

<p><ln n="36"/><cit>infra. 12.; Mar. 3.; Luc&#230;. 11.</cit> <v n="32"/>Egress<it>i</it>s autem illis, ecce obtulerunt ei hominem mutum d<it>&#230;</it>monium
<ln n="37"/><v n="33"/>habentem. Et eiecto d&#230;monio locutus est mutus, et mirat<it>&#230;</it> sunt turb&#230; 
<ln n="38"/><v n="34"/>dicentes, Nunquam apparuit sic in Israel. Pharis&#230;i autem dicebant, In
<ln n="39"/>principe d&#230;moniorum eiicit d<it>&#230;</it>mones.</p>

<p><pp><ln n="40"/><v n="35"/>Et circ<it>u</it>ibat I<it>h</it>esus omnes civitates et castella docens in Synagogis
<ln n="41"/>eorum et pr&#230;dicans Euangelium regni, et curans omnem languorem et omnem
<ln n="42"/><cit>Mar. 6.</cit> <v n="36"/>infirmitatem. Videns autem turbas misertus est eis, quia erant vexati et</pp>

<target id="089p491">089p491</target><pb n="491" idpage="089p491"/>

<pp><ln n="1"/><v n="37"/>iacentes sicut oves non habentes pastorem. Tunc di<it>c</it>it discipulis suis, Messis
<ln n="2"/><v n="38"/>quidem multa, operarii <it>vero</it> pauci. Rogate ergo dominum messis, ut mittat
<ln n="3"/>operarios in messem suam.</pp></p></div4>

<div4><comhd4><a id="Z400021067"/><idref>Z400021067</idref><ln n="4"/><sp>CAPITULUM</sp> .X.<attbytes>6Kb</attbytes></comhd4><cap n="10"/>

<p><ln n="5"/><v n="1"/><hi r="smcap">Et</hi> CONVOCATIS DUOdecim discipulis suis, dedit illis potestatem
<ln n="6"/><it>contra</it> spiritus immundos, ut eiicerent eos, et curarent omnem languorem
<ln n="7"/><cit>Mar. 3.; Luc&#230;. 6.</cit> <v n="2"/>orem et omnem infirmitatem. Duodecim autem <it>discipu</it>lorum nomina sunt
<ln n="8"/><v n="3"/>h&#230;c. Primus Simon qui dicitur Petrus et Andreas frater eius, <it>Iacobus
<ln n="9"/>Zebed&#230;i, et Ioannes frater eius, Philippus et Bartholomeus</it>, Thomas et
<ln n="10"/>Matth<it>&#230;</it>us publicanus, et Iacobus Alph<it>&#230;</it>i, Et <it>Lebb&#230;us cognomento</it> Thad<it>&#230;</it>us,
<ln n="11"/><v n="4"/>Simon <it>C</it>anan&#230;us, et Iudas <it>I</it>scario<it>te</it>s, qui ^ tradidit eum.</p>

<p><ln n="12"/><v n="5"/>Hos duodecim misit I<it>h</it>esus, pr&#230;cipiens eis et dicens, In via<it>m</it> gentium
<ln n="13"/><v n="6"/>ne a<it>b</it>ieritis, et in civitates Samaritanorum ne intraveritis, sed potius ite ad
<ln n="14"/><v n="7"/>oves qu&#230; perierunt domus Israel. Euntes autem pr&#230;dicate dicentes, quia
<ln n="15"/><cit>Marci. 6.; Luc&#230;. 9.</cit> <v n="8"/>appropinqua<it>v</it>it regnum c&#339;lorum. Infirmos curate, mortuos suscitate, leprosos
<ln n="16"/><v n="9"/>mundate, d&#230;mones eiicite, gratis acc<it>e</it>pistis, gratis date. Nolite possidere
<ln n="17"/><v n="10"/>aurum, neque argentum, neque pecuniam <it>in</it> zonis vestris. Non peram in
<ln n="18"/>via, neque duas tunicas, neque calciamenta, neque virgam. Dignus <it>enim est</it>
<ln n="19"/>operarius cibo suo.</p>

<p><ln n="20"/><v n="11"/>In quancunque <it>aute</it>m civitatem aut castellum intraveritis, interrogate,
<ln n="21"/>quis in ea dignus sit, et ibi manete, donec exeatis.</p>

<p><ln n="22"/><cit>luc&#230;. 10.</cit> <v n="12"/>Intrantes autem in domum, salutate eam dicentes, Pax huic domui.
<ln n="23"/><v n="13"/>Et siquidem fuerit domus illa digna, veniet pax vestra super eam, si autem
<ln n="24"/>non fuerit digna, pax vestra revertetur ad vos.</p>

<p><ln n="25"/><v n="14"/>Et quicunque non receperit vos, neque audierit sermones vestros,
<ln n="26"/>exeuntes foras de domo vel civitate, excutite pulverem de pedibus vestris.
<ln n="27"/><cit>marci. 6.; Luc. 10.</cit> <v n="15"/>Amen dico vobis, to<it>l</it>erabilius erit terr&#230; Sodomorum et Gomorr<it>&#230;</it>orum in die
<ln n="28"/>iudicii, quam illi civitati.</p>

<p><ln n="29"/><v n="16"/>Ecce ego mitto vos, sicut oves in medio luporum. Estote ergo prudentes
<ln n="30"/><cit>marci. 13.</cit> <v n="17"/>sicut serpentes, et simplices sicut columb&#230;. Cavete autem ab hominibus.
<ln n="31"/><v n="18"/>Tradent enim vos in conciliis, et in synagogis suis flagellabunt vos, et ad
<ln n="32"/>pr&#230;sides et ad reges ducemini propter me, in testimonium illis et gentibus.</p>

<p><ln n="33"/><v n="19"/>Cum autem tradent vos, nolite cogitare quomodo, <it>e</it>t quid loquamini.
<ln n="34"/><v n="20"/>Dabitur enim vobis in illa hora quid loquamini. Non enim <it>vos estis</it> qui
<ln n="35"/>loquimini, sed spiritus patris vestri, qui loquitur in vobis.</p>

<p><ln n="36"/><v n="21"/>Tradet autem frater fratrem in mortem, et pater filium, et insurgent
<ln n="37"/><cit>infra. 24.</cit> <v n="22"/>filii in parentes, et morte eos afficient, et eritis odio omnibus hominibus
<ln n="38"/>propter nomen meum. Qui autem perseveraverit usque in finem, hic
<ln n="39"/>salvus erit.</p>

<p><pp><ln n="40"/><v n="23"/>Cum autem persequentur vos in civitate ista, fugite in aliam. Amen
<ln n="41"/><cit>luc&#230;. 6.</cit> dico vobis, non consu<it>m</it>abitis civitates Israel, donec veniat filius hominis.</pp>

<target id="089p492">089p492</target><pb n="492" idpage="089p492"/>

<pp><ln n="1"/><cit>Iohan. 19.; et. 15.</cit> <v n="24"/>Non est discipulus super magistrum, nec servus super dominum suum.
<ln n="2"/><v n="25"/>Sufficit discipulo ut sit sicut magister eius, et servo sicut dominus eius. Si
<ln n="3"/><v n="26"/>patremfamilias Beelzebub vocaverunt, quanto magis domesticos eius? Ne
<ln n="4"/>ergo timueritis eos.</pp></p>

<p><ln n="5"/>Nihil enim <it>est</it> opertum, quod non reveletur, et occultum, quod non
<ln n="6"/><v n="27"/>sciatur. Quod dico vobis in tenebris, dicite in lumine, et quod in aure
<ln n="7"/>auditis, pr&#230;dicate super tecta.</p>

<p><ln n="8"/><v n="28"/>Et nolite timere eos qui occidunt corpus, animam autem non possunt
<ln n="9"/>occidere, sed potius timete eum, qui potest et animam et corpus perdere in
<ln n="10"/><v n="29"/>gehennam. Nonne duo passeres asse veneunt? Et unus ex illis non cadet
<ln n="11"/><v n="30"/>super terram sine patre vestro. Vestri autem <it>et</it> capilli capitis omnes numerati
<ln n="12"/><v n="31"/>sunt. Nolite ergo timere, multis passeribus meliores estis vos.</p>

<p><ln n="13"/><cit>Marci. 4.; luc&#230;. 9.; et. 12.</cit> <v n="32"/>Omnis ergo qui confitebitur me coram hominibus, confitebor et ego
<ln n="14"/><v n="33"/>eum coram patre meo, qui in c&#339;lis est. Qui autem negaverit me coram
<ln n="15"/>hominibus, negabo et ego eum coram patre meo, qui in c&#339;lis est.</p>

<p><ln n="16"/><v n="34"/>Nolite arbitrari quia venerim pacem mittere in terram. Non veni
<ln n="17"/><cit>luc&#230;. 32.; [= 12!]</cit> <v n="35"/>pacem mittere <it>in terram</it>, sed gladium. Veni enim separare hominem adversus
<ln n="18"/>patrem suum, et filiam adversus matrem suam, et nurum adversus
<ln n="19"/><cit>miche. 7.</cit> <v n="36"/>socrum suam, Et inimici hominis domestici eius.</p>

<p><ln n="20"/><cit>Luc&#230;. 14.</cit> <v n="37"/>Qui amat patrem aut matrem plus quam me, non est me dignus. Et
<ln n="21"/><v n="38"/>qui amat filium aut filiam super me, non est me dignus. Et qui non accipit
<ln n="22"/><cit>Mar. 8.</cit> <v n="39"/>crucem suam, et sequitur me, non est me dignus. Qui invenit animam suam,
<ln n="23"/>perdet illam, et qui perdiderit animam suam propter me, inveniet eam.</p>

<p><ln n="24"/><cit>luc&#230;. 9.; Mar. 9.; Iohan. 13.; et. 14.</cit> <v n="40"/>Qui recipit vos, me recipit, Et qui me recipit, recipit eum, qui me
<ln n="25"/><v n="41"/>misit. Qui recipit prophetam in nomine prophet&#230;, mercedem prophet&#230; 
<ln n="26"/>accipiet. Et qui recipit iustum in nomine iusti, mercedem iusti accipiet.
<ln n="27"/><v n="42"/>Et quicunque potum dederit uni ex minimis istis, calicem aqu&#230; frigid&#230; 
<ln n="28"/>tantum in nomine discipuli, Amen dico vobis, non perdet mercedem suam.</p></div4>

<div4><comhd4><a id="Z400021068"/><idref>Z400021068</idref><ln n="29"/><sp>CAPITULUM</sp> .XI.<attbytes>4Kb</attbytes></comhd4><cap n="11"/>

<p><ln n="30"/><v n="1"/><hi r="smcap">Et</hi> FACTUM EST CUM consummasset I<it>h</it>esus pr&#230;cipiens duodecim
<ln n="31"/>discipulis suis, transiit inde ut doceret et pr&#230;dicaret in civitatibus
<ln n="32"/>eorum.</p>

<p><ln n="33"/><cit>luc&#230;. 7.</cit> <v n="2"/>Iohannes autem cum audisset in vinculis opera Christi, mittens duos
<ln n="34"/><v n="3"/>de discipulis suis, ait illi. Tu es qui venturus es, an alium expectamus?
<ln n="35"/><v n="4"/>Et respondens I<it>h</it>esus ait illis. Euntes renunciate Iohanni qu&#230; audi<it>t</it>is et
<ln n="36"/><v n="5"/>vid<it>ete</it>s. C<it>&#339;</it>ci vident, claudi ambulant, l<it>e</it>prosi mundantur, surdi audiunt,
<ln n="37"/><v n="6"/>mortui resurgunt, pauperes Euangelizantur, et beatus est, qui non fuerit
<ln n="38"/>scandalizatus in me.</p>

<p><pp><ln n="39"/><v n="7"/>Illis autem abeuntibus, c&#339;pit I<it>h</it>esus dicere [Fol. V] ad turbas de Iohanne.
<ln n="40"/><v n="8"/>Quid existis in desertum videre? <it>A</it>rundinem <it>qu&#230;</it> vento agitat<it>ur?</it> Sed
<ln n="41"/>quid existis videre? Hominem mollibus vestitum? Ecce qui mollibus</pp>

<target id="089p493">089p493</target><pb n="493" idpage="089p493"/>

<pp><ln n="1"/><v n="9"/>vestiuntur in domibus regum sunt. Sed quid existis videre? Prophetam?
<ln n="2"/><cit>Malach. 3.; Marci. 1.</cit> <v n="10"/>Etiam dico vobis, et plusquam prophetam. Hic est enim de quo scriptum
<ln n="3"/>est, Ecce ego mitto angelum meum ante faciem tuam qui pr&#230;parabit viam
<ln n="4"/>tuam ante te.</pp></p>

<p><ln n="5"/><cit>Luc&#230;. 7.</cit> <v n="11"/>Amen dico <it>vobis</it>, non surrexit inter natos mulierum maior Iohanne
<ln n="6"/><v n="12"/>baptista. Qui autem minor est in regno c&#339;lorum, maior est illo. A diebus
<ln n="7"/>autem Iohannis Baptist&#230; usque nunc regnum c&#339;lorum vim patitur, et violenti
<ln n="8"/><cit>Luc&#230;. 16.</cit> <v n="13"/>rapiunt illud. Omnes enim prophet&#230; et lex usque ad Iohannem prophetaverunt.
<ln n="9"/><v n="14"/><v n="15"/>Et si vultis recipere, Ipse est <it>E</it>lias qui venturus est. Qui habet
<ln n="10"/>aures audiendi audiat.</p>

<p><ln n="11"/><v n="16"/>Cui autem similem &#230;stimabo generationem istam? Similis est pueris
<ln n="12"/><v n="17"/>sedentibus in foro, qui clamantes co&#230;qualibus dicunt. Cecinimus vobis et
<ln n="13"/><v n="18"/>non saltastis, lamentavimus et non planxistis. Venit enim Iohannes neque
<ln n="14"/><v n="19"/>manducans neque bibens, et dicunt, d&#230;monium habet. Venit filius hominis
<ln n="15"/>manducans et bibens, et dicunt ecce homo vorax et potator vini, publicanorum
<ln n="16"/>et peccatorum amicus. Et iustificata est sapientia a filiis suis.</p>

<p><ln n="17"/><cit>Luc&#230;. 10.</cit> <v n="20"/>Tunc c&#339;pit exprobrare civitatibus in quibus <it>fact&#230; sunt</it> plurim&#230; virtutes
<ln n="18"/><v n="21"/>eius, quia non <it>e</it>gissent p&#230;nitentiam. V<it>e</it> tibi Cor<it>azin</it>, V<it>e</it> tibi Bethsaida,
<ln n="19"/>quia si in Tyro et S<it>y</it>done fact&#230; <it>fui</it>ssent virtutes qu&#230; fact&#230; sunt in vobis,
<ln n="20"/><v n="22"/>olim in cilicio et cinere p&#230;nitentiam <it>e</it>gissent. Veruntamen dico vobis, Tyro
<ln n="21"/><v n="23"/>et S<it>y</it>doni remissius erit in die iudicii quam vobis. Et tu Ca<it>pe</it>rnaum, <it>qu&#230;</it>
<ln n="22"/>usque in c&#339;lum exalta<it>ta es</it>, Usque in infernum descendes. Quia si in
<ln n="23"/>Sodomis fact&#230; fuissent virtutes, qu&#230; fact&#230; sunt in te, forte mansissent
<ln n="24"/><v n="24"/>usque in h<it>u</it>nc diem. Veruntamen dico vobis, quia terr&#230; Sodomorum remissius
<ln n="25"/>erit in die iudicii quam tibi.</p>

<p><ln n="26"/><v n="25"/>In illo tempore respondens I<it>h</it>esus dixit. Confit<it>e</it>or tibi pater domine
<ln n="27"/><cit>Luc&#230;. 10.</cit> c&#339;li et terr&#230;, quia abscondisti h&#230;c a sapientibus et prudentibus, et revelasti
<ln n="28"/><v n="26"/><v n="27"/>ea parvulis. Ita pater, quoniam sic <it>fuit placitum</it> ante te. Omnia mihi
<ln n="29"/>tradita sunt a patre meo. Et nemo novit filium nisi pater, neque patrem
<ln n="30"/>quis novit nisi filius, et cui voluerit filius revelare.</p>

<p><ln n="31"/><v n="28"/>Venite ad me omnes qui laboratis et onerati estis, et ego reficiam
<ln n="32"/><v n="29"/>vos. Tollite iugum meum super vos, et discite a me, quia mitis sum et
<ln n="33"/><v n="30"/>humilis corde, et invenietis requiem animabus vestris. Iugum enim meum
<ln n="34"/>suave est et onus meum leve.</p></div4>

<div4><comhd4><a id="Z400021069"/><idref>Z400021069</idref><ln n="35"/><sp>CAPITULUM</sp> XII.<attbytes>7Kb</attbytes></comhd4><cap n="12"/>

<p><pp><ln n="36"/><v n="1"/><hi r="smcap">In</hi> ILLO TEMPORE ABIit I<it>h</it>esus per sata sabbat<it>ho</it>, discipuli autem
<ln n="37"/><cit>Marci. 2.; Luc&#230;. 6.</cit> <v n="2"/>eius esurientes c&#339;perunt vellere spicas et manducare. Pharis&#230;i autem
<ln n="38"/>videntes, dixerunt ei. Ecce discipuli tui faciunt, quod non licet eis facere
<ln n="39"/><cit>1. Regum. 21.</cit> <v n="3"/>sabbat<it>h</it>is. At ille dixit eis, Non legistis, quid fecerit David quando esuriit
<ln n="40"/><v n="4"/>et qui cum eo erant, quomodo intr<it>oi</it>vit in domum dei et panes propositionis
<ln n="41"/>comedit, quos non licebat ei edere neque his qui cum eo erant, nisi solis</pp>

<target id="089p494">089p494</target><pb n="494" idpage="089p494"/>

<pp><ln n="1"/><v n="5"/>sacerdotibus? Aut non legistis in lege, quia sabbat<it>h</it>is sacerdotes in templo
<ln n="2"/><v n="6"/>sabbat<it>h</it>um violant, et sine crimine sunt? Dico autem vobis, quia templo
<ln n="3"/><cit>Hosea. 6.</cit> <v n="7"/>maior est hic. Si autem sciretis, quid <it>si</it>t, misericordiam volo et non sacrificium,
<ln n="4"/><v n="8"/>nunquam condemnassetis innocentes. Dominus <it>est enim</it> filius hominis,
<ln n="5"/>etiam sabbat<it>h</it>i.</pp></p>

<p><ln n="6"/><cit>Marci. 3.; Luc&#230;. 6.</cit> <v n="9"/><v n="10"/>Et cum inde transisset, venit in Synagogam eorum. Et ecce homo
<ln n="7"/><it>erat</it> manum habens aridam, Et interrogabant eum dicentes, Si licet sabbat<it>h</it>is
<ln n="8"/><v n="11"/>curare? ut accusarent eum. Ipse autem dixit illis. Quis erit ex vobis homo
<ln n="9"/>qui habeat ovem unam, et si c<it>e</it>ciderit h&#230;c sabbat<it>h</it>is in foveam, nonne
<ln n="10"/><v n="12"/>tenebit et levabit eam? Quanto magis melior est homo ove? Itaque licet
<ln n="11"/><v n="13"/>sabbat<it>h</it>is benefacere. Tunc ait homini, Extende manum tuam. Et extendit,
<ln n="12"/>et restituta est sanitati sicut altera.</p>

<p><ln n="13"/><v n="14"/>Exeuntes autem pharis&#230;i, consilium faciebant adversus eum quomodo
<ln n="14"/><v n="15"/>perderent eum. I<it>h</it>esus autem sciens recessit inde, et secuti sunt eum multi,
<ln n="15"/><v n="16"/><v n="17"/>et curavit eos omnes, et pr&#230;c<it>e</it>pit eis, ne manifestum eum facerent, ut adimpleretur
<ln n="16"/><cit>Esai&#230;. 42.</cit> <v n="18"/>quod dictum est per Esaiam prophetam dicentem, Ecce puer
<ln n="17"/>meus quem elegi, dilectus meus in quo bene complacuit anim&#230; me&#230;. Ponam
<ln n="18"/><v n="19"/>spiritum meum super eum, et iudicium gentibus nunciabit, non contendet
<ln n="19"/><v n="20"/>neque clamabit, neque audiet aliquis in plateis vocem eius. <it>A</it>rundinem quassatam
<ln n="20"/>non confringet, et lignum fumigans non extinguet, donec eiiciat ad
<ln n="21"/><v n="21"/>victoriam iudicium, et in nomine eius gentes sperabunt.</p>

<p><ln n="22"/><cit>Marci. 3.; Luc&#230;. 11.</cit> <v n="22"/>Tunc oblatus est ei d&#230;monium habens, c<it>&#339;</it>cus et mutus, et curavit
<ln n="23"/><v n="23"/>eum, ita ut loqueretur et videret. Et stupebant omnes turb&#230;et dicebant,
<ln n="24"/><v n="24"/>Nu<it>n</it>quid hic est filius David? Pharis&#230;i autem audientes dixerunt, Hic non
<ln n="25"/>eiicit d&#230;mones nisi in Beelzebub principe d&#230;moniorum.</p>

<p><ln n="26"/><cit>marc. 3.; Luc&#230;. 11.</cit> <v n="25"/>I<it>h</it>esus autem sciens cogitationes eorum dixit eis, Omne regnum in se
<ln n="27"/>divisum, desolabitur, Et omnis civitas vel domus divisa contra se, non
<ln n="28"/><v n="26"/>stabit. Et si Sa<it>t</it>anas Sa<it>t</it>an<it>a</it>m eiicit, adversus se divisus est, quomodo ergo
<ln n="29"/><v n="27"/>stabit regnum eius? Et si ego in Beelzebub eiicio d&#230;mones, filii vestri in
<ln n="30"/><v n="28"/>quo eiiciunt? Ideo ipsi iudices vestri erunt. Si autem ego in spiritu dei
<ln n="31"/>eiicio d&#230;mones, igitur pervenit in vos regnum dei.</p>

<p><ln n="32"/><v n="29"/>Aut quomodo potest quisquam intrare in domum fortis, et vasa eius
<ln n="33"/><v n="30"/>diripere, nisi prius alligaverit fortem? Et tunc domum illius diripi<it>e</it>t. Qui
<ln n="34"/><v n="31"/>non est mecum, contra me est, et qui non congregat mecum, spargit. Ideo
<ln n="35"/><cit>luc&#230;. 12.</cit> dico vobis, omne peccatum et blasphemia remittetur hominibus, spiritus
<ln n="36"/><v n="32"/>autem blasphemi&#230; non remittetur. Et quicunque dixerit verbum contra filium
<ln n="37"/>hominis, remittetur ei, Qui autem dixerit verbum contra spiritum sanctum,
<ln n="38"/>non remittetur ei, neque in hoc s&#230;culo neque in futuro.</p>

<p><pp><ln n="39"/><cit>luc&#230;. 6.</cit> <v n="33"/>Aut facite arborem bonam et fructum eius bonum, aut facite arborem
<ln n="40"/><v n="34"/>malam et fructum eius malum. Siquidem ex fructu arbor <it>co</it>gnoscitur. Progenies
<ln n="41"/>viperarum, quomodo potestis bona loqui, cum sitis mali? Ex abundantia
<ln n="42"/><v n="35"/>enim cordis os loquitur. Bonus homo de bono thesauro profert bona,</pp>

<target id="089p495">089p495</target><pb n="495" idpage="089p495"/>

<pp><ln n="1"/><v n="36"/>et malus ^ homo de <it>thesauro malo</it> profert mala. Dico autem vobis, quoniam
<ln n="2"/>omne verbum ociosum quod locuti fuerint homines, reddent rationem de eo
<ln n="3, 4"/><v n="37"/>in die iudicii. Ex verbis enim tuis iustificaberis, et ex verbis tuis condemnaberis.</pp></p>

<p><ln n="5"/><cit>marc. 8.; luc&#230;. 11.</cit> <v n="38"/>Tunc responderunt ei quidam de scribis et pharis<it>&#230;</it>is dicentes, Magister
<ln n="6"/><v n="39"/>volumus a te signum videre. Qui respondens ait illis, Generatio mala et
<ln n="7"/><cit>Ion&#230;. 1.</cit> adultera signum qu&#230;rit, et signum non dabitur ei, nisi signum Ion<it>&#230;</it> prophet&#230;.
<ln n="8"/><v n="40"/>Sicut enim fuit Ionas in ventre C&#230;ti tribus diebus et tribus noctibus,
<ln n="9"/><v n="41"/>sic erit filius hominis in corde terr&#230; tribus diebus et tribus noctibus. Viri
<ln n="10"/><cit>Ion&#230;. 3.</cit> ninivit<it>&#230;</it> surgent in iudicio cum generatione ista, et condemnabunt eam, quia
<ln n="11"/>p&#230;nitentiam egerunt in pr&#230;dicatione Ion<it>&#230;</it>. Et ecce plusquam Iona<it>s</it> hic.
<ln n="12"/><cit>.3. Reg. 10.; .2. Par. 9.</cit> <v n="42"/>Regina austri surget in iudicio cum generatione ista, et condemnabit eam,
<ln n="13"/>quia venit a finibus terr&#230; audire sapientiam Salomonis. Et ecce plus quam
<ln n="14"/>Salomon hic.</p>

<p><ln n="15"/><cit>Luc&#230;. 11.</cit> <v n="43"/>Cum autem immundus spiritus exierit ab homine, ambulat per loca
<ln n="16"/><v n="44"/>arida qu<it>&#230;</it>rens requiem et non invenit, Tunc dicit, Revertar in domum meam
<ln n="17"/>unde exivi. Et veniens invenit eam vacantem, scopis mundatam et ornatam.
<ln n="18"/><v n="45"/>Tunc vadit et assumit septem alios spiritus secum nequiores se, et intrantes
<ln n="19"/>habitant ibi, et fiunt novissima hominis illius peiora prioribus. Sic erit et
<ln n="20"/>generationi huic pessim&#230;.</p>

<p><ln n="21"/><cit>Marci. 3.; Luc&#230;. 8.</cit> <v n="46"/>Adhuc eo loquente ad turbas, ecce mater eius et fratres stabant foris
<ln n="22"/><v n="47"/>qu<it>&#230;</it>rentes loqui ei. Dixit autem ei quidam, Ecce mater tua et fratres tui
<ln n="23"/><v n="48"/>foris stant qu<it>&#230;</it>rentes te. At ipse respondens dicenti sibi ait, Qu&#230; est mater
<ln n="24"/><v n="49"/>mea? et qui sunt fratres mei? Et extendens manum in discipulos suos dixit,
<ln n="25"/><v n="50"/>Ecce mater mea et fratres mei. Quicunque enim fecerit voluntatem patris
<ln n="26"/>mei qui in c&#339;lis est, ipse meus frater <it>et</it> soror et mater est.</p></div4>

<div4><comhd4><a id="Z400021070"/><idref>Z400021070</idref><ln n="27"/><sp>CAPITULUM</sp> XIII.<attbytes>8Kb</attbytes></comhd4><cap n="13"/>

<p><ln n="28"/><v n="1"/><v n="2"/><hi r="smcap">In</hi> ILL<it>A</it> DIE EXIENS I<it>h</it>esus de domo, sedebat secus mare. Et congregat<it>&#230;</it>
<ln n="29"/><cit>marci. 4.; luc&#230;. 8.</cit> sunt ad eum turb&#230; mult&#230;, ita ut in naviculam ascendens sederet,
<ln n="30"/><v n="3"/>et omnis turba stabat in li<it>t</it>tore, et locutus est eis multa in parabolis dicens.
<ln n="31"/><v n="4"/>Ecce exiit qui seminat seminare semen suum. Et dum seminat, qu&#230;dam
<ln n="32"/><v n="5"/>ceciderunt secus viam, et venerunt volucres c&#339;li et comederunt ea. Alia
<ln n="33"/>autem ceciderunt in petrosa, ubi non habebant terram multam, et continuo
<ln n="34"/><v n="6"/>exorta sunt quia non habebant altitudinem terr&#230;, Sole autem orto &#230;stuaverunt,
<ln n="35"/><v n="7"/>et quia non habebant radicem, aruerunt. Alia autem ceciderunt in spinas,
<ln n="36"/><v n="8"/>et creverunt spin&#230; et suffocaverunt ea. Alia autem ceciderunt in terram
<ln n="37"/>bonam, et dabant fructum, aliud centesimum, aliud sexagesimum, aliud tricesimum.
<ln n="38"/><v n="9"/>Qui habet aures audiendi audiat.</p>

<p><pp><ln n="39"/><v n="10"/>Et accedentes discipuli <it>eius</it> dixerunt ei. Quare in parabolis loqueris
<ln n="40"/><v n="11"/>eis? Qui respondens ait illis, Quia vobis datum est nosse m<it>y</it>steria regni</pp>

<target id="089p496">089p496</target><pb n="496" idpage="089p496"/>

<pp><ln n="1"/><v n="12"/>c&#339;lorum, illis autem non est datum. Qui enim habet, dabitur ei, et abundabit,
<ln n="2"/><v n="13"/>qui autem non habet, et quod habet, au<it>f</it>feretur ab eo. Ideo in parabolis
<ln n="3"/>loquor eis, quia videntes non vident, et audientes non audiunt, neque
<ln n="4"/><cit>Esa. 6.; Iohannis. 12.; Actuum. 28.</cit> <v n="14"/>intelligunt, ut adimpleatur in eis prophetia Esai<it>&#230;</it> dicentis. Auditu audietis
<ln n="5"/><v n="15"/>et non intelligetis, et videntes videbitis, et non videbitis. Incrassatum est
<ln n="6"/>enim cor populi huius, et auribus graviter audierunt, et oculos suos clau- 
<ln n="7"/>[Fol. VI]<it>et oculos suos clau</it>serunt, nequando videant oculis et auribus audiant,
<ln n="8"/>et corde intelligant, et convertantur et sanem eos.</pp></p>

<p><ln n="9"/><v n="16"/>Vestri autem beati oculi, quia vident, et aures vestr<it>&#230;</it> quia audiunt.
<ln n="10"/><v n="17"/>Amen quippe dico vobis, quia multi Prophet&#230; et iusti cupierunt videre qu&#230; 
<ln n="11"/>videtis, et non viderunt, et audire qu&#230; auditis, et non audierunt.</p>

<p><ln n="12"/><cit>Marci. 7.; Luc&#230;. 8.</cit> <v n="18"/><v n="19"/>Vos ergo audite parabolam seminantis. Omnis qui audit verbum regni
<ln n="13"/>et non intelligit, venit malus et rapit quod seminatum est in corde eius, hic
<ln n="14"/><v n="20"/>est qui secus viam seminatus est. Qui autem super petrosa seminatus est,
<ln n="15"/><v n="21"/>hic est, qui verbum audit, et continuo cum gaudio accipit illud, Non habet
<ln n="16"/>autem in se radicem, sed est temporalis. Facta <it>eni</it>m tribulatione et persecutione
<ln n="17"/><v n="22"/>propter verbum, continuo scandalizatur. Qui autem seminatus est
<ln n="18"/>in spinis, hic est, qui verbum dei audit, et sollicitudo s&#230;culi istius et falla<it>t</it>ia
<ln n="19"/><v n="23"/>divitiarum suffocat verbum, et sine fructu efficitur. Qui vero in terram
<ln n="20"/>bonam seminatus est, hic est, qui audit verbum et intelligit et fructum <it>facit</it>,
<ln n="21"/>et ^ aliud quidem centesimum, aliud ^ sexagesimum, aliud vero tricesimum.</p>

<p><ln n="22"/><cit>Marci. 4.</cit> <v n="24"/>Aliam parabolam proposuit ^ dicens. Simile ^ est regnum c&#339;lorum
<ln n="23"/><v n="25"/>homini qui seminavit bonum semen in agro suo. Cum autem dormirent
<ln n="24"/>homines, venit inimicus eius et super seminavit zizania in medio tritici et
<ln n="25"/><v n="26"/>abiit. Cum autem crevisset herba et fructum fecisset, tunc ^ apparuerunt et
<ln n="26"/><v n="27"/>zizania. Accedentes autem servi patrisfamilias dixerunt ei, Domine, nonne
<ln n="27"/><v n="28"/>bonum semen seminasti in agro tuo? unde ergo habet zizania? Et ait illis,
<ln n="28"/>Inimicus homo hoc fecit. Servi autem dixerunt ei. Vis, imus et colligimus
<ln n="29"/><v n="29"/>ea? Et ait. Non, ne forte colligentes zizania, eradicetis simul cum eis et
<ln n="30"/><v n="30"/>triticum, Sinite utraque crescere usque ad messem, et in tempore messis
<ln n="31"/>dicam messoribus, Colligite primum zizania et alligate ea in fasciculos ad
<ln n="32"/>comburendum, triticum autem congregate in horreum meum.</p>

<p><ln n="33"/><cit>Marci. 4.; Luc&#230;. 13.</cit> <v n="31"/>Aliam <it>autem</it> parabolam proposuit eis dicens. Simile est regnum
<ln n="34"/><v n="32"/>c&#339;lorum grano synapis, quod accipiens homo seminavit in agro suo, quod
<ln n="35"/><cit>Luc&#230;. 13.</cit> minimum quidem est omnibus seminibus. Cum autem creverit maius est
<ln n="36"/>omnibus oleribus, et fit arbor, ita ut volucres c&#339;li veniant et habitent in
<ln n="37"/>ramis eius.</p>

<p><ln n="38"/><v n="33"/>Aliam parabolam locutus est eis. Simile est regnum c&#339;lorum fermento quod
<ln n="39"/>acc<it>e</it>ptum mulier abscondit in farin&#230; satis tribus donec fermentatum est totum.</p>

<p><ln n="40"/><cit>Marci. 4.</cit> <v n="34"/>H&#230;c omnia locutus est I<it>h</it>esus in parabolis ad turbas, et sine parabolis
<ln n="41"/><v n="35"/>non loquebatur eis, ut impleretur quod dictum est per prophetam dicentem,
<ln n="42"/><cit>Psalmo. 77.</cit> Aperiam in parabolis os meum, eruct<it>a</it>bo abscondita a constitutione mundi.</p>

<target id="089p497">089p497</target><pb n="497" idpage="089p497"/>

<p><ln n="1"/><v n="36"/>Tunc dimissis turbis venit in domum, et accesserunt ad eum discipuli
<ln n="2"/><v n="37"/>eius dicentes, Edissere nobis parabolam zizaniorum agri, Qui respondens ait,
<ln n="3"/><cit>Apocalip. 14.</cit> <v n="38"/>Qui seminat bonum semen, est filius hominis, ager autem est mundus, Bonum
<ln n="4"/><v n="39"/>vero semen ^ sunt filii regni, zizania autem filii sunt nequam, Inimicus autem,
<ln n="5"/>qui seminavit ea, est diabolus, Messis vero consummatio s&#230;culi est, Messores
<ln n="6"/><v n="40"/>autem angeli sunt. Sicut ergo colliguntur zizania et ign<it>e</it> comburuntur, sic
<ln n="7"/><v n="41"/>erit in consu<it>m</it>atione s&#230;culi. Mittet e<it>nim</it> filius hominis angelos suos, et
<ln n="8"/><v n="42"/>colligent de regno eius omnia scandala, et eos qui faciunt iniquitatem, et
<ln n="9"/><v n="43"/>mittent eos in caminum ignis, Ibi erit fletus et stridor dentium. Tunc iusti
<ln n="10"/>fulgebunt sicut sol in regno patris eorum. Qui habet aures audiendi audiat.</p>

<p><ln n="11"/><v n="44"/>Simile est regnum c&#339;lorum thesauro abscondito in agro, quem qui
<ln n="12"/>invenit homo, abscondit, et pr&#230; gaudio illius vadit et vendit universa qu&#230; 
<ln n="13"/>habet et emit agrum illum.</p>

<p><ln n="14"/><v n="45"/>Iterum simile est regnum c&#339;lorum homini negociatori qu&#230;renti bonas
<ln n="15"/><v n="46"/>margaritas. Inventa autem una preciosa margarita, abiit et vendidit omnia
<ln n="16"/>qu&#230; habuit et emit eam.</p>

<p><ln n="17"/><v n="47"/>Iterum simile est regnum c&#339;lorum sagen&#230; miss&#230; in mare, et ex omni
<ln n="18"/><v n="48"/>genere piscium congreganti. Quam cum impleta esset, educentes et secus
<ln n="19"/>li<it>t</it>tus sedentes, elegerunt bonos in vasa <it>sua</it>, malos autem foras miserunt.
<ln n="20"/><v n="49"/>Sic erit in consummatione s&#230;culi, Exibunt angeli et separabunt malos de
<ln n="21"/><v n="50"/>medio iustorum, et mittent eos in caminum ignis, ibi erit fletus et stridor
<ln n="22"/>dentium.</p>

<p><ln n="23"/><v n="51"/><v n="52"/>Intellexistis h&#230;c omnia? Dicunt ei, Etiam. Ait illis, Ideo omnis
<ln n="24"/>scriba doctus in regno c&#339;lorum similis est homini patrifamilias, qui profert
<ln n="25"/>de thesauro suo nova et vetera.</p>

<p><ln n="26"/><cit>Marci. 6.; Luc&#230;. 14.; Iohannis. 4.</cit> <v n="53"/>Et factum est cum consummasset I<it>h</it>esus parabolas istas. transiit inde.
<ln n="27"/><v n="54"/>Et veniens in patriam suam docebat eos in synagog<it>a</it> eorum, ita ut mirarentur
<ln n="28"/><cit>Marci. 6.; Luc&#230;. 10.; Ioahannis. 6</cit> <v n="55"/>et dicerent, Unde huic sapientia h&#230;c et virtutes? Nonne hic est
<ln n="29"/>fabri filius? Nonne mater eius dicitur Maria et fratres eius Iacobus et
<ln n="30"/><cit>Marci. 6.; Luc&#230;. 4.; Ioannis&#183; 4.</cit> <v n="56"/>Ioseph et Simon et Iudas? et sorores eius nonne omnes apud nos sunt?
<ln n="31"/><v n="57"/>Unde ergo huic omnia ista? Et scandalizabantur in eo. I<it>h</it>esus autem dixit
<ln n="32"/><cit>Marci. 6.; Luc&#230;. 4.; Iohan. 4.</cit> <v n="58"/>eis, Non est propheta sine honore nisi in patria sua, et in domo sua. Et
<ln n="33"/>non fecit ibi virtutes multas, propter incredulitatem illorum.</p></div4>

<div4><comhd4><a id="Z400021071"/><idref>Z400021071</idref><ln n="34"/><sp>CAP</sp>. XIIII.<attbytes>5Kb</attbytes></comhd4><cap n="14"/>

<p><ln n="35"/><cit>Marci. 6.; Luc&#230;. 9.</cit> <v n="1"/><v n="2"/><hi r="smcap">In</hi> ILLO TEMPORE AUdivit Herodes T<it>h</it>etrarcha famam I<it>h</it>esu, et ait
<ln n="36"/>pueris suis, Hic est I<it>o</it>annes Baptista, ipse surrexit a mortuis, et ideo
<ln n="37"/><v n="3"/>virtutes operantur in eo. Herodes enim <it>c&#339;perat</it> I<it>o</it>annem et <it>vinxerat</it> eum,
<ln n="38"/>et posu<it>era</it>t <it>eum</it> in carcerem propter Herodiadem uxorem <it>Philippi</it>, fratris
<ln n="39"/><v n="4"/><v n="5"/>sui Di<it>x</it>e<it>r</it>at enim illi Iohannes, Non licet tibi habere eam. Et volens illum
<ln n="40"/>occidere, timuit populum, quia sicut prophetam eum habebant.</p>

<p><pp><ln n="41"/><v n="6"/>Die autem natalis Herodis, saltavit filia Herodiadis in medio, et placuit</pp>

<target id="089p498">089p498</target><pb n="498" idpage="089p498"/>

<pp><ln n="1"/><v n="7"/>Herodi. Unde cum iuramento pollicitus est ei dare, quodcunque postulasset
<ln n="2"/><v n="8"/>ab eo. At illa pr&#230;monita a matre sua, da mihi <it>hic (inquit)</it> in disco, caput
<ln n="3"/><v n="9"/>Iohannis Baptist&#230;, Et contristatus est rex, Propter iu<it>rame</it>n<it>t</it>um autem et
<ln n="4"/><v n="10"/>propter eos qui pariter recumbebant, iussit dari. Misitque et decollavit
<ln n="5"/><v n="11"/>Iohannem in carcere. Et allatum est caput eius in disco, et datum est
<ln n="6"/><v n="12"/>puell&#230;, et illa attulit matri su&#230;. Et accedentes discipuli eius tulerunt corpus
<ln n="7"/>eius et sepelierunt illud, et venientes nunciaverunt I<it>h</it>esu.</pp></p>

<p><ln n="8"/><cit>Marci. 6.; Luc&#230;. 9.; Ioahannis. 6.</cit> <v n="13"/>Quod cum audisset I<it>h</it>esus, secessit inde in navicula, in locum desertum
<ln n="9"/>seorsum. Et cum audissent turb&#230;, secut&#230; sunt eum pedestres de civitatibus.
<ln n="10"/><v n="14"/>Et exiens vidit turbam multam. Et misertus est ei<it>u</it>s, et curavit languidos
<ln n="11"/><v n="15"/>eorum. Vespere autem facto, accesserunt ad eum discipuli eius dicentes,
<ln n="12"/>Desertus est locus, et hora iam pr&#230;teriit, dimitte turbas, ut euntes in castella
<ln n="13"/><v n="16"/>emant sibi escas. I<it>h</it>esus autem dixit eis, Non habent necesse ire, date illis
<ln n="14"/><v n="17"/>vos manducare. Responderunt ei, Non habemus hic nisi quinque panes et
<ln n="15"/><v n="18"/><v n="19"/>duos pisces, Qui ait eis. Afferte mihi illos huc. Et cum iussisset turbam
<ln n="16"/>discumbere super f&#339;num, acc<it>e</it>ptis quinque panibus et duobus piscibus,
<ln n="17"/>aspiciens in c&#339;lum benedixit et fregit et dedit discipulis suis panes, discipuli
<ln n="18"/><v n="20"/>autem dederunt turbis. Et manducaverunt omnes et saturati sunt. Et tulerunt
<ln n="19"/><v n="21"/>reliquias duodecim cophinos fragmentorum plenos. Manducantium autem fuit
<ln n="20"/>numerus quinque milia virorum, exc<it>e</it>ptis mulieribus et parvulis.</p>

<p><ln n="21"/><v n="22"/>Et statim <it>iuss</it>it ^ discipulos ascendere in naviculam, et pr&#230;cedere eum
<ln n="22"/><v n="23"/>transfretum donec dimitteret turbas. Et dimissa turba, ascendit in montem
<ln n="23"/><cit>Marci. 6.; Iohan. 6.</cit> <v n="24"/>solus <it>ad</it> ora<it>ndum</it>. Vespere autem facto solus erat ibi. Navicula autem in
<ln n="24"/><v n="25"/>medio mari iactabatur fluctibus. Erat enim contrarius ventus&#183; Quarta autem
<ln n="25"/><v n="26"/>vigilia noctis, venit ad eos ambulans supra mare. Et videntes eum supra
<ln n="26"/>mare ambulantem, turbati sunt dicentes, quia <it>f</it>antasma est. Et pr&#230; timore
<ln n="27"/><v n="27"/>clamaverunt. Statimque I<it>h</it>esus locutus est eis dicens, Habete fidu<it>t</it>iam, ego
<ln n="28"/>sum, Nolite timere.</p>

<p><ln n="29"/><v n="28"/>Respondens autem Petrus dixit, Domine si tu es, iube me venire ad
<ln n="30"/><v n="29"/>te super aquas. At ipse ait, Veni. Et descendens Petrus de navicula ^ 
<ln n="31"/><v n="30"/>ambulabat super aquam ut veniret ad I<it>h</it>esum. Videns vero ventum validum,
<ln n="32"/>timuit. Et cum c&#339;pisset mergi, clamavit dicens, Domine salvum me fac.
<ln n="33"/><cit>Marci. 6.</cit> <v n="31"/>Et continuo I<it>h</it>esus extendens manum appr&#230;hendit eum, et ait illi, Modic&#230; 
<ln n="34"/><v n="32"/>fidei, quare dubitasti? Et cum ascendisset in naviculam, cessavit ventus.
<ln n="35"/><v n="33"/>Qui autem in navicula erant, venerunt et adoraverunt eum dicentes, Vere
<ln n="36"/><v n="34"/><v n="35"/>filius dei es. Et cum transfretassent, venerunt in terram Genesar<it>eth</it>. Et
<ln n="37"/>cum cognovissent eum viri loci illius, miserunt in universam regionem illam,
<ln n="38"/><v n="36"/>et obtulerunt ei omnes male habentes, et rogabant eum, ut vel fimbriam
<ln n="39"/>vestimenti eius tangerent. Et quicunque tetigerunt, salvi f<it>iebant</it>.</p></div4>

<target id="089p499">089p499</target><pb n="499" idpage="089p499"/><app pgn="499"><it>Randbem. bei Z.</it> <a>8</a>/22: <it>Vel sic potius. Quod ex me tibi prodesset, donum est, hoc est, deo donatum est quod tibi a me donari velis.</it></app>

<div4><comhd4><a id="Z400021072"/><idref>Z400021072</idref><ln n="1"/><sp>CAPITULUM</sp>. XV<attbytes>5Kb</attbytes></comhd4><cap n="15"/>

<p><ln n="2"/><v n="1"/><hi r="smcap">Tunc</hi> ACCESSERUNT ad eum <it>a I</it>erosolymis scrib&#230; et pharis&#230;i
<ln n="3"/><cit>Marci. 7.</cit> <v n="2"/>dicentes, Quare discipuli tui transgrediuntur traditiones seniorum?
<ln n="4"/><v n="3"/>Non enim lavant manus suas cum panem manducant. Ipse autem respondens,
<ln n="5"/>ait illis, Quare et vos transgredimini mandatum dei propter traditionem
<ln n="6"/><cit>Exodi. 20.; Deutero. 5.</cit> <v n="4"/>vestram? Nam deus dixit, Honora patrem et matrem. Et qui male dixerit
<ln n="7"/><v n="5"/>patri vel matri morte moriatur. Vos autem dicitis, quicunque dixerit patri
<ln n="8"/><v n="6"/>vel matri, munus quodcunque est ex me, tibi proderit, et non honorificabit
<ln n="9"/>patrem suum aut matrem suam, et irritum fecistis mandatum dei propter
<ln n="10"/><v n="7"/>traditionem vestram. Hypocrit&#230;, bene prophetavit de vobis Esaias dicens,
<ln n="11"/><cit>Esai&#230;. 29.</cit> <v n="8"/><v n="9"/>Populus hic labiis me honorat, cor autem eorum longe est a me, Sine causa
<ln n="12"/>autem colunt me, docentes doctrinas et mandata hominum.</p>

<p><ln n="13"/><v n="10"/><v n="11"/>Et convocatis ad <it>s</it>e turbis, dixit eis, Audite et intelligite, Non quod
<ln n="14"/>intrat in os, coinquinat hominem, sed quod procedit ex ore, hoc coinquinat
<ln n="15"/>hominem.</p>

<p><ln n="16"/><v n="12"/>[Fol. VII]Tunc accedentes discipuli eius dixerunt ei, Scis, qu<it>od</it> pharis&#230;i
<ln n="17"/><v n="13"/>audito verbo hoc scandalizati sunt? At ille respondens ait, Omnis plantatio,
<ln n="18"/><v n="14"/>quam non plantavit pater meus c&#339;lestis, eradicabitur, Sinite illos, c<it>&#339;</it>ci sunt,
<ln n="19"/>et duces c<it>&#339;</it>corum. C<it>&#339;</it>cus autem, si c<it>&#339;</it>co ducatum pr&#230;stet, ambo in foveam
<ln n="20"/>cadunt.</p>

<p><ln n="21"/><v n="15"/>Respondens autem Petrus, dixit ei, Edissere nobis parabolam istam,
<ln n="22"/><v n="16"/><v n="17"/>At ille dixit. Adhuc et vos sine intellectu estis? Non intelligitis, qu<it>od</it>
<ln n="23"/><v n="18"/>omne quod in os intrat, in ventrem vadit, et <it>per</it> secessum emittitur? Qu&#230; 
<ln n="24"/><v n="19"/>autem procedunt de ore, de corde exeunt, et ea coinquinant hominem, De
<ln n="25"/>corde enim exeunt cogitationes mal<it>&#230;</it>, homicidia, adulteria, fornicationes, furta,
<ln n="26"/><v n="20"/>falsa testimonia et blasphemi&#230;. H&#230;c sunt qu&#230; coinquinant hominem. Non
<ln n="27"/>lotis autem manibus manducare, non coinquinat hominem.</p>

<p><ln n="28"/><cit>Marci. 7.</cit> <v n="21"/><v n="22"/>Et egressus inde I<it>h</it>esus, secessit in partes Tyri et S<it>y</it>donis, Et ecce
<ln n="29"/>mulier chanan&#230;a a finibus illis egressa, clamavit, dicens ei, Miserere mei
<ln n="30"/><v n="23"/>domine fili David, filia mea male a d&#230;moni<it>a</it> vexatur. Qui non respondit
<ln n="31"/>ei verbum. Et accedentes discipuli eius, rogabant eum, dicentes, Dimitte
<ln n="32"/><v n="24"/>eam, quia clamat post nos. Ipse autem respondens ait, Non sum missus,
<ln n="33"/><v n="25"/>nisi ad oves qu&#230; perierunt domus Israel. At illa venit et adoravit eum,
<ln n="34"/><v n="26"/>dicens, Domine adiuva me. Qui respondens, ait, Non est bonum sumere
<ln n="35"/><v n="27"/>panem filiorum, et <it>proiic</it>ere <it>ante</it> can<it>e</it>s. At illa dixit, Etiam domine, ^ Catelli
<ln n="36"/><v n="28"/><it>autem</it> edunt de micis qu&#230; cadunt de mensa dominorum suorum. Tunc
<ln n="37"/>respondens I<it>h</it>esus, ait illi, O mulier, magna est fides <it>tua</it>, fiat tibi, sicut vis.
<ln n="38"/>Et sanata est filia eius ex illa hora.</p>

<target id="089p500">089p500</target><pb n="500" idpage="089p500"/>

<p><ln n="1"/><v n="29"/>Et cum transisset inde I<it>h</it>esus, venit <it>ad</it> mare Galil<it>&#230;</it>&#230;. Et ascendens
<ln n="2"/><v n="30"/>in montem, sedebat ibi. Et accesserunt ad eum turb&#230; mult&#230;, habentes
<ln n="3"/>secum <it>claudos,</it> c&#339;cos, <it>mutos, mut</it>iles, et alios multos, et proiecerunt eos ad
<ln n="4"/><v n="31"/>pedes eius, et curavit eos, ita ut turb&#230; mirarentur, videntes mutos loquentes,
<ln n="5"/><it>mutilos sanos, et</it> claudos ambulantes <it>et</it> c<it>&#339;</it>cos videntes, et <it>glor</it>ificabant
<ln n="6"/>deum Israel.</p>

<p><ln n="7"/><v n="32"/>I<it>h</it>esus autem convocatis discipulis suis, dixit, Misereor turb&#230;, quia
<ln n="8"/>triduo iam perseverant mecum, et non habent quod manducent, et dimittere
<ln n="9"/><v n="33"/>eos ieiunos nolo, ne deficiant in via. Et dicunt ei discipuli, Unde ergo
<ln n="10"/><v n="34"/>nobis in deserto <it>tot panes,</it> ut saturemus turbam tantam? Et ait illis I<it>h</it>esus,
<ln n="11"/><v n="35"/>Quot <it>panes habetis</it>? At illi dixerunt, septem, et paucos pisciculos. Et
<ln n="12"/><v n="36"/>pr&#230;c<it>e</it>pit turb&#230;, ut discumber<it>e</it>t super terram. Et accipiens septem panes et
<ln n="13"/>pisces, gratias agens, fregit, et dedit discipulis, et discipuli ^ dederunt <it>turb&#230;</it>.
<ln n="14"/><v n="37"/>Et comederunt omnes et saturati sunt. Et quod superfuit de fragmentis,
<ln n="15"/><v n="38"/>tulerunt septem sportas plenas. Erant autem qui manducaverant, qua<it>t</it>uor
<ln n="16"/><v n="39"/>milia hominum <it>preter</it> parvulos et mulieres. Et dimissa turba, ascendit in
<ln n="17"/>naviculam, et venit in fines Mag<it>dala</it>.</p></div4>

<div4><comhd4><a id="Z400021073"/><idref>Z400021073</idref><ln n="18"/><sp>CAPITU</sp>. XVI.<attbytes>4Kb</attbytes></comhd4><cap n="16"/>

<p><ln n="19"/><v n="1"/><hi r="smcap">Et</hi> ACCESSERUNT AD eum Pharis&#230;i et Saduc&#230;i te<it>n</it>tantes, et rogaverunt
<ln n="20"/><v n="2"/>eum, ut signum de c&#339;lo ostenderet eis. At ille respondens, ait
<ln n="21"/><cit>Marci. 8.; Luc&#230;. 12.</cit> <v n="3"/>illis, Facto vespere, dicitis, serenum erit, rub<it>et</it> enim c&#339;lum. Et mane, hodie
<ln n="22"/>tempestas, ru<it>be</it>t enim triste c&#339;lum. <it>Hypocrite</it> Faciem ^ c&#339;li diiudicare nostis,
<ln n="23"/><v n="4"/>signa autem temporum non potestis ^? Generatio mala et adultera signum
<ln n="24"/>qu&#230;rit, et signum non dabitur, ei nisi signum Ion&#230; proph<it>&#230;</it>t&#230;.</p>

<p><ln n="25"/><v n="5"/>Et relictis illis abiit, et cum venissent discipuli eius transfretum, obliti
<ln n="26"/><v n="6"/>sunt panes accipere. Qui dixit illis, <it>Attendite</it> et cavete a fermento Pharis&#230;orum
<ln n="27"/><v n="7"/>et Saduc&#230;orum. At illi cogitabant inter se dicentes, ^ Panes non
<ln n="28"/><v n="8"/>acc<it>e</it>pimus. Sciens autem I<it>h</it>esus, dixit, Quid cogitatis inter vos, modic<it>&#230;</it>
<ln n="29"/><v n="9"/>fidei, qu<it>od</it> panes non habetis? Nondum intelligitis neque recordamini quinque
<ln n="30"/><v n="10"/>panum in<it>ter</it> quinque milia hominum, et quot cophinos <it>tuleri</it>tis? Neque
<ln n="31"/><v n="11"/>septem panum in<it>ter</it> qua<it>t</it>uor milia hominum, et quot sportas <it>tuleri</it>tis? Quare
<ln n="32"/>non intelligitis, qu<it>od</it> non de pane dixi vobis, cavete a fermento pharis&#230;orum
<ln n="33"/><v n="12"/>et saduc<it>e</it>orum? Tunc intellexerunt qu<it>od</it> non dixerit cavendum a fermento
<ln n="34"/>panum, sed a doctrina Pharis&#230;orum et Saduc&#230;orum.</p>

<p><pp><ln n="35"/><v n="13"/>Venit autem I<it>h</it>esus in partes C<it>&#230;</it>sare&#230; Philippi, et interrogabat discipulos
<ln n="36"/><v n="14"/>suos dicens, Quem dicunt homines esse filium hominis? At illi dixerunt.
<ln n="37"/><cit>Marci. 8.; Luc&#230;. 9.</cit> Alii Iohannem Baptistam, alii autem <it>E</it>liam, alii vero <it>I</it>eremiam, aut unum
<ln n="38"/><v n="15"/><v n="16"/>ex prophetis. Dicit illis I<it>h</it>esus, Vos autem quem me esse dicitis? Respondens
<ln n="39"/><v n="17"/>Simon Petrus dixit, Tu es Christus filius dei vivi. Respondens autem I<it>h</it>esus,
<ln n="40"/>dixit ei, Beatus es Simon <it>filius Ion&#230;,</it> quia caro et sanguis non revelavit
<ln n="41"/><v n="18"/>tibi, sed pater meus qui in c&#339;lis est. Et ego dico tibi, ^ Tu es Petrus, et</pp>

<target id="089p501">089p501</target><pb n="501" idpage="089p501"/>

<pp><ln n="1"/>super hanc petram &#230;dificabo Ecclesiam meam, et port&#230; infer<it>orum</it> non pr&#230;valebunt
<ln n="2"/><v n="19"/>adversus eam, Et <it>ego dabo tibi</it> claves regni c&#339;lorum, ^ Quodcunque
<ln n="3"/>ligaveris super terram, erit ligatum et in c&#339;lis, Et quodcunque solveris super
<ln n="4"/>terram, erit solutum ^ in c&#339;lis.</pp></p>

<p><ln n="5"/><cit>Mar. 8.; Luc&#230;. 9.</cit> <v n="20"/>Tunc pr&#230;c<it>e</it>pit discipulis suis, ut nemini dicerent, qu<it>od</it> ipse esset I<it>h</it>esus
<ln n="6"/><v n="21"/>Christus. Exinde c&#339;pit I<it>h</it>esus ostendere discipulis suis, qu<it>od</it> oporteret <it>eum</it>
<ln n="7"/>ire <it>I</it>erosolymam, et multa pati a senioribus et scribis et principibus sacerdotum,
<ln n="8"/><v n="22"/>et occidi, et tertia die resurgere. Et assummens eum Petrus, c&#339;pit
<ln n="9"/><v n="23"/>increpare illum dicens, Absit a te domine, non erit tibi hoc. Qui conversus
<ln n="10"/>dixit Petro, Vade post me Sa<it>t</it>ana, scandalum es mihi, ^ non sapis ea qu&#230; 
<ln n="11"/>dei sunt, sed ea qu&#230; hominum.</p>

<p><ln n="12"/><v n="24"/>Tunc I<it>h</it>esus dixit discipulis suis, Si quis vult post me venire, abneget
<ln n="13"/><v n="25"/>semetipsum, et tollat crucem suam, et sequatur me. Qui enim voluerit
<ln n="14"/>animam suam salvam facere, perdet eam, Qui autem perdiderit animam suam
<ln n="15"/><v n="26"/>propter me, inveniet eam. Quid enim prodest homini, si universum mundum
<ln n="16"/>lucr<it>ar</it>etur, anim&#230; vero su&#230; detrimentum patiatur, Aut quam dabit homo
<ln n="17"/><v n="27"/>commutationem pro anima sua? Filius enim hominis venturus est in gloria
<ln n="18"/>patris sui, cum angelis suis, et tunc reddet unicuique secundum op<it>us</it> eius.
<ln n="19"/><v n="28"/>Amen dico vobis, sunt quidam de hic stantibus, qui non gustabunt mortem,
<ln n="20"/>donec videant filium hominis venientem in regno suo.</p></div4>

<div4><comhd4><a id="Z400021074"/><idref>Z400021074</idref><ln n="21"/><sp>CAP</sp>. XVII.<attbytes>4Kb</attbytes></comhd4><cap n="17"/>

<p><ln n="22"/><v n="1"/><hi r="smcap">Et</hi> POST DIES SEX, ASsum<it>m</it>it I<it>h</it>esus Petrum et Iacobum et Iohannem
<ln n="23"/><cit>Mar. 9.; Luc&#230;. 9.</cit> <v n="2"/>fratrem eius, et du<it>c</it>it illos in montem excelsum seorsum, et transfiguratus
<ln n="24"/>est ante eos, Et resplenduit facies eius sicut sol, vestimenta autem
<ln n="25"/><v n="3"/>eius facta sunt alba sicut nix, et ecce, apparu<it>i</it>t illis M<it>o</it>ses et <it>E</it>lias cum eo
<ln n="26"/><v n="4"/>loquentes. Respondens autem Petrus dixit ad I<it>h</it>esum, Domine bonum est
<ln n="27"/>nos hic esse, Si vis, faciamus hic tria tabernacula, Tibi unum, M<it>o</it>si unum,
<ln n="28"/><v n="5"/>et <it>E</it>li&#230; unum. Adhuc eo loquente, ecce nubes lucida obumbravit eos. Et
<ln n="29"/>ecce vox de nube, dicens, Hic est filius meus dilectus in quo mihi ^ complac<it>itum
<ln n="30"/><v n="6"/>est,</it> ipsum audite. Et audientes discipuli c<it>e</it>ciderunt in faciem suam, et
<ln n="31"/><v n="7"/>timuerunt valde. Et accessit I<it>h</it>esus, et tetigit eos, dixitque eis, Surgite, et nolite
<ln n="32"/><v n="8"/>timere. Levantes autem oculos suos, neminem viderunt, nisi solum I<it>h</it>esum.</p>

<p><ln n="33"/><v n="9"/>Et descendentibus illis de monte, pr&#230;c<it>e</it>pit I<it>h</it>esus dicens, Nemini
<ln n="34"/><v n="10"/>dixeritis visionem, donec filius hominis a mortuis resurgat. Et Interrogaverunt
<ln n="35"/>eum discipuli, dicentes, Quid ergo scrib&#230; dicunt, quod <it>E</it>liam oporteat
<ln n="36"/><v n="11"/>primum venire? At ille respondens, ait illis, <it>E</it>lias quidem venturus est
<ln n="37"/><v n="12"/><it>prius,</it> et restituet omnia. Dico autem vobis, qu<it>od E</it>lias iam venit, et non
<ln n="38"/>cognoverunt eum, sed fecerunt in eo, qu&#230;cunque voluerunt. Sic et filius
<ln n="39"/><v n="13"/>hominis passurus est ab eis. Tunc intellexerunt discipuli, qu<it>od</it> de Iohanne
<ln n="40"/>baptista dixisset eis.</p>

<p><pp><ln n="41"/><v n="14"/>Et cum venisset ad turbam, accessit ad eum homo genibus provolutus</pp>

<target id="089p502">089p502</target><pb n="502" idpage="089p502"/>

<pp><ln n="1"/><v n="15"/>ante eum, dicens, Domine miserere filio meo, quia lunaticus est, et male
<ln n="2"/><v n="16"/>patitur, Nam sepe cadit in ignem, et crebro in aquam, Et obtuli eum discipulis
<ln n="3"/><v n="17"/>tuis, et non potuerunt curare eum. Respondens autem I<it>h</it>esus, ait, O
<ln n="4"/>generatio incredula et p<it>rav</it>a, quousque ero vobiscum? Usquequo patiar vos?
<ln n="5"/><v n="18"/>afferte huc illum ad me. Et increpavit illum I<it>h</it>esus, et exiit ab eo d&#230;monium,
<ln n="6"/>et curatus est puer ex illa hora.</pp></p>

<p><ln n="7"/><v n="19"/>Tunc accesserunt discipuli ad I<it>h</it>esum secreto, et dixerunt, Quare nos
<ln n="8"/><v n="20"/>non potuimus eiicere illu<it>d</it>? Di<it>x</it>it illis I<it>h</it>esus, propter incredulitatem vestram.
<ln n="9"/><cit>Luc&#230;. 17.</cit> Amen quippe dico vobis, si habueritis fidem sicut granum synapis, dicetis
<ln n="10"/><v n="21"/>monti huic, transi hinc, et transibit, et nihil impossibile erit vobis, Hoc
<ln n="11"/>autem genus non eiicitur, nisi per orationem et ieiunium.</p>

<p><ln n="12"/><v n="22"/>Conversantibus autem eis in Galil&#230;a, dixit illis I<it>h</it>esus, Filius hominis
<ln n="13"/><v n="23"/>tradendus est in manus hominum, et occident eum, et tertia die resurget,
<ln n="14"/>Et contristati sunt vehementer.</p>

<p><ln n="15"/><v n="24"/>Et cum venissent Ca<it>pe</it>rnaum, accesserunt qui didrachma accipiebant
<ln n="16"/><v n="25"/>ad Petrum, et dixerunt ^, Magister vester non solvit didrachma? Ait, Etiam.
<ln n="17"/>Et cum intrasset in domum, pr&#230;venit eum I<it>h</it>esus, dicens, Quid tibi videtur
<ln n="18"/>Simon? Reges terr&#230;, a quibus accipiunt tributum, <it>aut</it> censum? a filiis suis?
<ln n="19"/><v n="26"/>an ab alienis? Et ille dixit, Ab alienis. Dixit illi I<it>h</it>esus, Ergo liberi sunt
<ln n="20"/><v n="27"/>filii. Ut autem non scandalizemus eos, Vade ad mare, et mitte hamum, et
<ln n="21"/>eum piscem, qui primus ascenderit, tolle, Et aperto ore eius, invenies sta<it>t</it>erem,
<ln n="22"/>illum sumens da eis pro me et te.</p></div4>

<div4><comhd4><a id="Z400021075"/><idref>Z400021075</idref><ln n="23"/><sp>CAPI</sp>. XVIII.<attbytes>5Kb</attbytes></comhd4><cap n="18"/>

<p><ln n="24"/><v n="1"/><hi r="smcap">In</hi> ILLA HORA ACCESSErunt discipuli ad I<it>h</it>esum, dicentes, Quis
<ln n="25"/><v n="2"/>putas maior est in regno c&#339;lorum? Et advocans I<it>h</it>esus parvulum,
<ln n="26"/><cit>Marci. 9.; Luc&#230;. 9.</cit> <v n="3"/>statuit eum in medio eorum, et dixit, Amen dico vobis, nisi conversi fueritis,
<ln n="27"/><v n="4"/>et efficiamini sicut parvuli, non intrabitis in regnum c&#339;lorum. Quicunque
<ln n="28"/>ergo humiliaverit se, sicut parvulus iste, hic <it>maior est</it> in regno c&#339;lorum.
<ln n="29"/><v n="5"/>Et qui susceperit unum parvulum talem in nomine meo, me suscipit. [Fol. VIII]
<ln n="30"/><cit>Mar. 9.; Luc&#230;. 17.</cit> <v n="6"/>Qui autem scandalizaverit unum de pusillis istis, qui in me credunt, expedit
<ln n="31"/>ei, ut suspendatur mola asinaria in collo eius, et d<it>e</it>mergatur in profundum maris.</p>

<p><pp><ln n="32"/><v n="7"/>V&#230; mundo <it>a</it> scandalis, Necesse est enim, ut veniant scandala, veruntamen
<ln n="33"/><v n="8"/>v&#230; homini, per quem scandalum venit. Si autem manus tua vel pes
<ln n="34"/>tuus scandalizat te, absci<it>n</it>de eum, et proiice abs te, Bonum est tibi, ad vitam
<ln n="35"/>ingredi debilem vel claudum, quam duas manus, vel duos pedes habentem,
<ln n="36"/><v n="9"/>mitti in ignem &#230;ternum. Et si oculus tuus scandalizat te, erue eum, et
<ln n="37"/>proiice abs te, Bonum est tibi cum uno oculo in vitam intrare, quam duos
<ln n="38"/><v n="10"/>oculos habentem, mitti in gehennam ignis. Videte ne contemnatis unum ex
<ln n="39"/>his pusillis, dico enim vobis, qu<it>od</it> angeli eorum in c&#339;lis, semper vident
<ln n="40"/><v n="11"/>faciem patris mei, qui in c&#339;lis est. Venit enim filius hominis salvare quod
<ln n="41"/><v n="12"/>perierat, Quid vobis videtur? Si fuerint alicui centum oves, et erraverit</pp>

<target id="089p503">089p503</target><pb n="503" idpage="089p503"/>

<pp><ln n="1"/>una ex eis, nonne relinquit nonagintanovem in <it>montibus,</it> et vadit <it>et</it> qu&#230;r<it>it</it>
<ln n="2"/><v n="13"/>eam qu&#230; erravit? Et si contigerit, ut inveniat eam, Amen dico vobis, qu<it>od</it>
<ln n="3"/>gaudebit super eam magis, quam super nonagintanovem qu&#230; non erraverunt.
<ln n="4"/><v n="14"/>Sic non est voluntas ante patrem vestrum qui in c&#339;lis est, ut pereat unus
<ln n="5"/>de pusillis istis.</pp></p>

<p><ln n="6"/><v n="15"/>Si autem peccaverit in te frater tuus, vade, <it>et</it> corripe eum, inter te
<ln n="7"/><cit>Luc&#230;. 17.</cit> <v n="16"/>et ipsum solum, Si te audierit, lucratus <it>e</it>s fratrem tuum, Si autem te non
<ln n="8"/>audierit, adhibe tecum adhuc unum vel duos, ut in ore duorum vel trium
<ln n="9"/><v n="17"/>testium stet omne verbum. Quod si non audierit eos, dic Ecclesi&#230;, Si autem
<ln n="10"/><v n="18"/>Ecclesiam non audierit, sit tibi sicut ethnicus et publicanus. Amen dico
<ln n="11"/>vobis, Qu&#230;cunque alligaveritis super terram, erunt ligata et in c&#339;lo, et qu&#230;cunque
<ln n="12"/><v n="19"/>solveritis super terram, erunt soluta et in c&#339;l<it>is</it>. Iterum dico vobis, ^ 
<ln n="13"/>Si duo ex vobis consenserint super terram, de omni re, quancunque petierint,
<ln n="14"/><v n="20"/>fiet illis a patre meo, qui in c&#339;lis est, Ubi enim sunt duo vel tres congregati
<ln n="15"/>in nomine meo, ibi sum in medio eorum.</p>

<p><ln n="16"/><v n="21"/>Tunc accedens Petrus ad eum, dixit, Domine quoti<it>e</it>s peccabit in me
<ln n="17"/><v n="22"/>frater meus et dimittam ei? usque septies? Dicit illi I<it>h</it>esus, Non dico tibi
<ln n="18"/><v n="23"/>usque septies, sed usque septuag<it>ies</it> septies. Ideo assimilatum est regnum
<ln n="19"/><v n="24"/>c&#339;lorum homini regi, qui voluit rationem ponere cum servis suis, Et cum
<ln n="20"/>c&#339;pisset rationem ponere, oblatus est ei unus, qui debebat ei decem milia
<ln n="21"/><v n="25"/>talent<it>orum</it>, Cum autem non haberet unde redderet, iussit eum dominus <it>eius</it>
<ln n="22"/><v n="26"/>v<it>e</it>nundari et uxorem eius et filios et omnia qu&#230; habebat, et reddi, Procidens
<ln n="23"/>autem servus ille, rogabat eum dicens, Patientiam habe in me, et omnia reddam
<ln n="24"/><v n="27"/>tibi. Misertus autem dominus servi illius, dimisit eum, et debitum dimisit ei.</p>

<p><ln n="25"/><v n="28"/>Egressus autem servus ille, invenit unum de conservis suis, qui debebat
<ln n="26"/>ei centum denarios, Et tenens <it>eum</it> suffocabat eum dicens, Redde quod debes.
<ln n="27"/><v n="29"/>Et procidens conservus eius, rogabat eum dicens, Patientiam habe in me,
<ln n="28"/><v n="30"/>et omnia reddam tibi. Ille autem noluit, sed abiit et misit eum in carcerem,
<ln n="29"/><v n="31"/>donec redderet debitum. Videntes autem conservi eius, qu&#230; fiebant, contristati
<ln n="30"/>sunt valde, et venerunt et narraverunt domino suo omnia, qu&#230; facta
<ln n="31"/><v n="32"/>fuerant, Tunc vocavit illum dominus suus, et ait illi, Serve nequam, omne
<ln n="32"/><v n="33"/>debitum dimisi tibi, quoniam rogasti me, nonne ergo oportuit et te misereri
<ln n="33"/><v n="34"/>conservi tui, sicut et ego tui misertus sum? Et iratus dominus eius, tradidit
<ln n="34"/><v n="35"/>eum tortoribus, quoadusque redderet universum debitum. Sic et pater meus
<ln n="35"/>c&#339;lestis faciet vobis, si non remiseritis unusquisque fratri suo de cordibus
<ln n="36"/>vestris.</p></div4>

<div4><comhd4><a id="Z400021076"/><idref>Z400021076</idref><ln n="37"/><sp>CAPITULUM</sp>. .XIX.<attbytes>5Kb</attbytes></comhd4><cap n="19"/>

<p><ln n="38"/><v n="1"/><hi r="smcap">Et</hi> FACTUM EST CUM consummasset I<it>h</it>esus sermones istos migravit
<ln n="39"/><cit>Mar. 10.</cit> <v n="2"/>a Galil&#230;a, et venit in fines Iud<it>&#230;</it>&#230;, trans Iordanem. Et secut&#230; sunt
<ln n="40"/>eum turb&#230; mult&#230;, et curavit eos ibi.</p>

<p><pp><ln n="41"/><v n="3"/>Et accesserunt ad eum pharis&#230;i, tenta<it>n</it>tes eum, et dicentes, Si licet
<ln n="42"/><v n="4"/>homini dimittere uxorem suam, qua<it>libet</it> ex caussa? Qui respondens, Ait</pp>

<target id="089p504">089p504</target><pb n="504" idpage="089p504"/><app pgn="504"><a>3</a> una?] una, <it>A</it></app>

<pp><ln n="1"/>eis, Non legistis, qu<it>od</it> qui fecit hominem ab initio, masculum et f&#339;minam
<ln n="2"/><v n="5"/>fecit eos, et dixit, Propter hoc dimittet homo patrem et matrem, et adh&#230;rebit
<ln n="3"/><v n="6"/>uxori su&#230;, Et erunt duo in carne una? Itaque iam non sunt duo, sed una
<ln n="4"/>caro, Quod <it>autem</it> deus coniunxit, homo non separet.</pp></p>

<p><ln n="5"/><cit>Deutero. 24.</cit> <v n="7"/>Dicunt illi, qu<it>i</it>d ergo M<it>o</it>ses mandavit dar<it>e</it> libellum repudii, et
<ln n="6"/><v n="8"/>dimittere? ^ Ait illis, ^ M<it>o</it>ses ad duri<it>t</it>iam cordis vestri permisit vobis dimittere
<ln n="7"/><v n="9"/>uxores vestras, ab initio autem non fuit sic. Dico autem vobis, ^ quicunque
<ln n="8"/>dimiserit uxorem suam, nisi ob fornicationem, et aliam duxerit m&#339;chatur. ^</p>

<p><ln n="9"/><v n="10"/>Dicunt ei discipuli <it>sui</it>, Si ita est causa hominis cum uxore, non expedit
<ln n="10"/><v n="11"/>nubere. Qui dixit illis, Non omnes capiunt verbum istud, sed quibus datum
<ln n="11"/><v n="12"/>est. Sunt enim eunuchi qui de matris utero sic nati sunt, Et sunt eunuchi,
<ln n="12"/>qui facti sunt ab hominibus.</p>

<p><ln n="13"/>Et sunt eunuchi, qui seipsos castraverunt propter regnum c&#339;lorum, Qui
<ln n="14"/>potest capere, capiat.</p>

<p><ln n="15"/><cit>Marci. 10.; Luc&#230;. 18.</cit> <v n="13"/>Tunc oblati sunt ei parvuli, ut manus eis imponeret et oraret. Discipuli
<ln n="16"/><v n="14"/>autem increpabant eos. I<it>h</it>esus vero ait eis, Sinite parvulos, et nolite
<ln n="17"/><v n="15"/>eos prohibere, ad me venire, talium est enim regnum c&#339;lorum. Et cum
<ln n="18"/>imposuisset eis manus, abiit inde.</p>

<p><ln n="19"/><v n="16"/>Et ecce unus accedens ait illi, Magister bone, quid boni faciam? ut
<ln n="20"/><v n="17"/>habeam vitam &#230;ternam. Qui dixit ei, quid me <it>dicis</it> ^ bon<it>um</it>? <it>null</it>us est
<ln n="21"/>bonus <it>nisi unus, nempe</it> deus, Si autem vis ad vitam ingredi, serva mandata.
<ln n="22"/><v n="18"/>Dicit illi, Qu&#230;? I<it>h</it>esus autem dixit, Non homicidium facies, non adulterabis,
<ln n="23"/><v n="19"/>non facies furtum, non falsum testimonium dices, honora patrem tuum et
<ln n="24"/><v n="20"/>matrem, Et diliges proximum tuum, sicut teipsum. Dicit illi adolescens,
<ln n="25"/><v n="21"/>Omnia h&#230;c custodivi a iuventute mea, quid adhuc mihi deest? Ait illi ^,
<ln n="26"/>Si vis perfectus esse, vade et vende ^ qu&#230; habes, et da pauperibus, et habebis
<ln n="27"/><v n="22"/>thesaurum in c&#339;lo, et veni, sequere me. Cum audisset autem adolescens
<ln n="28"/>verbum, abiit tristis, Erat enim habens multas possessiones.</p>

<p><ln n="29"/><v n="23"/>I<it>h</it>esus autem dixit discipulis suis, Amen dico vobis, quia dives difficile
<ln n="30"/><v n="24"/>intrabit in regnum c&#339;lorum. Et iterum dico vobis, Facilius est camelum
<ln n="31"/><v n="25"/>per foramen acus transire, quam divitem intrare in regnum c&#339;lorum. Auditis
<ln n="32"/>autem his, discipuli mirabantur valde, dicentes, Quis ergo poterit salvus
<ln n="33"/><v n="26"/><it>fieri</it>? Aspiciens autem I<it>h</it>esus dixit illis, Apud homines hoc impossibile est,
<ln n="34"/>apud deum autem omnia possibilia sunt.</p>

<p><pp><ln n="35"/><v n="27"/>Tunc respondens Petrus, dixit ei, Ecce nos reliquimus omnia, et secuti
<ln n="36"/><v n="28"/>sumus te, Quid ergo erit nobis? I<it>h</it>esus autem dixit illis, Amen dico vobis,
<ln n="37"/>quod vos qui secuti estis me, ^ in regeneratione, cum sederit filius hominis
<ln n="38"/>in sede maiestatis su&#230;, sedebitis et vos super sedes duodecim, iudicantes
<ln n="39"/><v n="29"/>duodecim tribus Israel, Et omnis qui reliquerit, domum vel fratres, aut
<ln n="40"/>sorores, aut patrem, aut matrem, aut uxorem, aut filios, aut agros, propter</pp>

<target id="089p505">089p505</target><pb n="505" idpage="089p505"/>

<pp><ln n="1"/><v n="30"/>nomen meum, centuplum accipiet, et vitam &#230;ternam possidebit, Multi autem
<ln n="2"/>erunt primi novissimi, et novissimi primi.</pp></p></div4>

<div4><comhd4><a id="Z400021077"/><idref>Z400021077</idref><ln n="3"/><sp>CAPITULUM</sp> .XX.<attbytes>5Kb</attbytes></comhd4><cap n="20"/>

<p><ln n="4"/><v n="1"/><hi r="smcap">Simile</hi> <it>ENIM</it> EST REGnum c<it>&#230;</it>lorum homini patrifamilias, qui exiit
<ln n="5"/><v n="2"/>primo <it>diluculo</it> conducere operarios in vineam suam, Conventione autem
<ln n="6"/><v n="3"/>facta cum operariis ex denario diurno, misit eos in vineam suam. Et egressus
<ln n="7"/><v n="4"/>circa horam tertiam, vidit alios stantes in foro ociosos, et dixit illis, Ite et
<ln n="8"/><v n="5"/>vos in vineam meam, et quod iustum fuerit, dabo vobis. Illi autem abierunt.
<ln n="9"/><v n="6"/>Iterum autem exiit circa sextam et nonam horam, et fecit similiter. Circa
<ln n="10"/>undecimam vero exiit, et invenit alios stantes, et dixit illis, Quid hic statis
<ln n="11"/><v n="7"/>tota die ociosi? Dicunt ei, Quia nemo nos conduxit, Di<it>c</it>it illis, Ite et vos
<ln n="12"/>in vineam meam.</p>

<p><ln n="13"/><v n="8"/>Cum sero autem factum esset, di<it>x</it>it dominus vine&#230; procuratori suo,
<ln n="14"/>Voca operarios, et redde illis mercedem, incipiens a novissimis usque ad
<ln n="15"/><v n="9"/>primos. Cum venissent ergo, qui circa undecimam horam venerant, acc<it>e</it>perunt
<ln n="16"/><v n="10"/>singul<it>i</it> denari<it>um</it>. Venientes autem et primi arbitrati sunt, quod plus essent
<ln n="17"/><v n="11"/>acc<it>e</it>pturi, Acc<it>e</it>perunt autem et ipsi singul<it>i</it> denari<it>um</it>, Et accipientes murmurabant
<ln n="18"/><v n="12"/>adversus patremfamilias dicentes, Hi novissimi unam horam fecerunt
<ln n="19"/>et pares illos nobis fecisti, qui portavimus pondus diei et &#230;stu<it>m</it>.</p>

<p><ln n="20"/><v n="13"/>At ille respondens uni eorum, dixit, Amice, non facio tibi iniuriam,
<ln n="21"/><v n="14"/>Nonne ex denario convenisti mecum? Tolle quod tuum est et vade, Volo
<ln n="22"/><v n="15"/>autem et huic novissimo dare sicut et tibi, A<it>n</it> non licet mihi quod volo
<ln n="23"/><v n="16"/>facere <it>in rebus meis</it>? Sic erunt novissimi primi, et primi novissimi, Multi
<ln n="24"/>enim sunt vocati, pauci vero electi.</p>

<p><ln n="25"/><v n="17"/>Et ascendens I<it>h</it>esus <it>I</it>erosolymam, assumpsit duodecim discipulos suos
<ln n="26"/><v n="18"/>secreto, et ait illis, Ecce ascendimus <it>I</it>erosolymam, et filius hominis tradetur
<ln n="27"/><v n="19"/>principibus sacerdotum et scribis, et condemnabunt eum morte, et tradent
<ln n="28"/><cit>Marci. 10.; Luc&#230;. 18.</cit> eum gentibus ad illudendum et flagellandum, et crucifigendum, et tertia die
<ln n="29"/>resurget.</p>

<p><ln n="30"/><v n="20"/>Tunc accessit ad eum mater filiorum zebed&#230;i, cum filiis suis adorans,
<ln n="31"/><v n="21"/>et petens aliquid ab eo, Qui dixit ei, Quid vis? Ait illi, Dic, ut sedeant
<ln n="32"/>hi duo filii mei, unus ad dexteram tuam, et <it>alter</it> ad sinistram in regno tuo.
<ln n="33"/><v n="22"/>Respondens autem I<it>h</it>esus, dixit, Nescitis, quid petatis, Potestis bibere calicem,
<ln n="34"/>quem ego bibiturus sum, <it>et baptismate baptisari, quo ego baptisor</it>? Dicunt
<ln n="35"/><v n="23"/>ei, possumus. Ait illis, Calicem quidem meum bibetis, <it>et baptismate quo
<ln n="36"/>ego baptisor baptisabimini</it>, sedere autem ad dexteram meam <it>et</it> sinistram, non
<ln n="37"/>est meum dare vobis, sed quibus paratum est a patre meo.</p>

<p><pp><ln n="38"/><cit>Mar. 10.; Luc&#230;. 23.</cit> <v n="24"/><v n="25"/>[Fol. IX] Et audientes decem, indignati sunt de duobus fratribus, I<it>h</it>esus
<ln n="39"/>autem vocavit eos ad se, et ait, Scitis, quia principes gentium dominantur
<ln n="40"/><v n="26"/>eorum, et qui maiores sunt, potestatem exercent i<it>n</it> eos. Non <it>erit ita</it> inter
<ln n="41"/><v n="27"/>vos, Sed quicunque voluerit in<it>ter</it> vos maior fieri, sit vester minister. Et</pp>

<target id="089p506">089p506</target><pb n="506" idpage="089p506"/>

<pp><ln n="1"/><v n="28"/>qui voluerit inter vos primus esse, erit vester servus. Sicut filius hominis
<ln n="2"/>non venit <it>ut sibi</it> ministr<it>etur</it>, sed <it>ut</it> ministr<it>et</it>, et d<it>et</it> animam suam <it>in</it>
<ln n="3"/>redemptionem pro multis.</pp></p>

<p><ln n="4"/><cit>Mar. 10.; Luc&#230;. 18.</cit> <v n="29"/><v n="30"/>^ Egredientibus illis ab <it>I</it>ericho, secuta est eum turba multa. Et ecce
<ln n="5"/>duo c<it>&#339;</it>ci sedentes secus viam, audierunt qu<it>od</it> I<it>h</it>esus transiret, et clamaverunt
<ln n="6"/><v n="31"/>dicentes, Domine miserere nostri fili David, Turba autem increpaba<it>n</it>t eos
<ln n="7"/>ut tacerent, At illi magis clamabant dicentes, Domine miserere nostri fili
<ln n="8"/><v n="32"/>David. Et stetit I<it>h</it>esus, et vocavit eos, et ait, Quid vultis ut faciam vobis?
<ln n="9"/><v n="33"/><v n="34"/>Dicunt illi, Domine, ut aperiantur oculi nostri. Misertus autem eorum I<it>h</it>esus,
<ln n="10"/>tetigit oculos eorum. Et confestim viderunt et secuti sunt eum.</p></div4>

<div4><comhd4><a id="Z400021078"/><idref>Z400021078</idref><ln n="11"/><sp>CAPITULUM</sp>. XXI.<attbytes>7Kb</attbytes></comhd4><cap n="21"/>

<p><ln n="12"/><cit>Marci. 11.; Luc&#230;. 9.</cit> <v n="1"/><hi r="smcap">Et</hi> CUM APPROPINQUASsent ^ Bet<it>h</it>phage ad montem oliveti, tunc
<ln n="13"/><v n="2"/>I<it>h</it>esus misit duos discipulos dicens eis, Ite in castellum quod contra
<ln n="14"/>vos est, et statim invenietis asinam alligatam et pullum cum ea, Solvite et
<ln n="15"/><v n="3"/>adducite mihi, Et si quis vobis aliquid dixerit, dicite, ^ dominus his opus
<ln n="16"/><v n="4"/>habet, et confestim dimittet eos. Hoc autem factum est, ut <it>i</it>mpleretur quod
<ln n="17"/><cit>Zacha. 9.</cit> <v n="5"/>dictum est per prophetam dicentem, Dicite fili&#230; Sion, Ecce rex tuus venit
<ln n="18"/><v n="6"/>tibi mansuetus, sedens super asinam et pullum filium subiugalis. Euntes
<ln n="19"/><v n="7"/>autem discipuli fecerunt sicut pr&#230;c<it>e</it>pit illis I<it>h</it>esus, Et adduxerunt asinam
<ln n="20"/>et pullum, et imposuerunt super eos vestimenta sua, et eum desuper sedere
<ln n="21"/><v n="8"/>fecerunt. Plurima autem turba straverunt vestimenta sua in via, Alii autem
<ln n="22"/><v n="9"/>c&#230;debant ramos de arboribus, et sternebant in via. Turb&#230; autem qu&#230; 
<ln n="23"/>pr&#230;cedebant, et qu&#230; sequebantur clamabant dicentes, <it>H</it>os<it>i</it>anna filio david,
<ln n="24"/>Benedictus qui venit in nomine domini, <it>H</it>os<it>i</it>anna in <it>excels</it>is.</p>

<p><ln n="25"/><v n="10"/>Et cum intrasset <it>I</it>erosolymam, commota est universa civitas, dicens,
<ln n="26"/><v n="11"/>Quis est hic? Populi autem dicebant, Hic est I<it>h</it>esus <it>ille</it> propheta a Naz<it>r</it>eth
<ln n="27"/><v n="12"/>Galil<it>&#230;</it>&#230;. Et intravit I<it>h</it>esus in templum dei, et eiiciebat omnes vendentes
<ln n="28"/>et ementes in templo, et mensas nummulariorum et cathedras v<it>e</it>dentium
<ln n="29"/><cit>Iohan. 2.; Esa. 56.; Iere. 7.</cit> <v n="13"/>columbas evertit, et dixit eis, Scriptum est, domus mea, domus orationis
<ln n="30"/><v n="14"/>vocabitur, vos autem fecistis illam speluncam latronum. Et accesserunt ad
<ln n="31"/>eum c<it>&#339;</it>ci et claudi in templo, et sanavit eos.</p>

<p><ln n="32"/><v n="15"/>Videntes autem principes sacerdotum et scrib&#230; mirabilia qu&#230; fecit, et
<ln n="33"/>pueros clamantes in templo, et dicentes, <it>H</it>os<it>i</it>anna filio David, indignati sunt
<ln n="34"/><v n="16"/>et dixerunt ei, Audis quid isti dicunt? I<it>h</it>esus autem di<it>c</it>it eis, Utique,
<ln n="35"/><cit>Psalmo. 8.</cit> <v n="17"/>Nunquam legistis, ^ Ex ore infantium et lactentium perfecisti laudem? Et
<ln n="36"/>relictis illis abiit for<it>a</it>s extra civitatem in Bethaniam, ibique mansit.</p>

<p><pp><ln n="37"/><v n="18"/><v n="19"/>Mane autem revertens in civitatem, esuriit, Et videns fici arborem
<ln n="38"/>unam secus viam, venit ad eam, et nihil invenit in ea, nisi folia tantum, Et
<ln n="39"/>ait illi, Nunquam ex te fructus nascatur in sempiternum, Et arefacta est
<ln n="40"/><v n="20"/>continuo ficulnea. Et videntes discipuli mirati sunt dicentes, Quomodo continuo
<ln n="41"/><v n="21"/>aruit? Respondens autem I<it>h</it>esus ait eis, Amen dico vobis, si habueritis</pp>

<target id="089p507">089p507</target><pb n="507" idpage="089p507"/>

<pp><ln n="1"/>fidem, et non h&#230;sitaveritis, non solum de ficulnea facietis, sed si monti huic
<ln n="2"/><v n="22"/>dixeritis, tolle<it>re</it> et iacta te in mare, fiet, Et omnia qu&#230;cunque petieritis in
<ln n="3"/>oratione credentes, accipietis.</pp></p>

<p><ln n="4"/><cit>Marci. 11.; Luc&#230;. 20.</cit> <v n="23"/>Et cum venisset in templum, accesserunt ad eum docentem principes
<ln n="5"/>sacerdotum et seniores <it>et</it> populi dicentes, ^ Qua potestate h&#230;c facis? et quis
<ln n="6"/><v n="24"/><it>dedit tibi</it> hanc potestatem? Respondens autem I<it>h</it>esus, dixit eis, Interrogabo
<ln n="7"/>vos et ego unum sermonem, quem, si dixeritis mihi, et ego vobis dicam, ^ 
<ln n="8"/><v n="25"/>qua potestate h&#230;c facio, Baptismus Iohannis unde erat, e c&#339;lo an ex
<ln n="9"/>hominibus? At illi cogitabant inter se, dicentes, Si dixerimus, E c&#339;lo, dicet
<ln n="10"/><v n="26"/>nobis, Quare ergo non credidistis illi? Si autem dixerimus, Ex hominibus,
<ln n="11"/><v n="27"/>timemus turbam, Omnes enim habebant Iohannem, sicut prophetam. Et
<ln n="12"/>respondentes I<it>h</it>esu dixerunt, Nescimus. Ait illis et ipse, Nec ego dico
<ln n="13"/>vobis, ^ qua potestate h&#230;c facio.</p>

<p><ln n="14"/><v n="28"/>Quid autem vobis videtur? Homo quidam habebat duos filios, et
<ln n="15"/><v n="29"/>accedens ad primum dixit, Fili, vade hodie, <it>et</it> operar<it>e</it> in vinea mea. Ille
<ln n="16"/><v n="30"/>autem respondens, ait, Nolo. Postea autem p&#339;nitentia motus abiit. Accedens
<ln n="17"/>autem ad alterum, dixit similiter, At ille respondens ait, Eo domine, et non
<ln n="18"/><v n="31"/>ivit. Quis ex duobus fecit voluntatem patris? Et dicunt ei, Primus. Dicit
<ln n="19"/>illis I<it>h</it>esus, Amen dico vobis, ^ publicani et meretrices p<it>r</it>&#230;cedent vos in
<ln n="20"/><v n="32"/>regno dei. Venit enim ad vos Iohannes, in via iusti<it>t</it>i&#230;, et non credidistis
<ln n="21"/>ei, Publicani autem et meretrices crediderunt ei, vos autem videntes, nec
<ln n="22"/>p&#339;nitentiam habuistis postea, ut crederetis ei.</p>

<p><ln n="23"/><cit>Marci. 11.; Luc&#230;. 20.</cit> <v n="33"/>Aliam parabolam audite, Homo erat paterfamilias, qui plantavit vineam,
<ln n="24"/>et sepem circumdedit ei, et fodit in ea torcular, et &#230;dificavit turrim, et
<ln n="25"/><v n="34"/>locavit eam agricolis, et peregre profectus est, Cum autem tempus fructuum
<ln n="26"/>appropinquasset, misit servos suos ad agricolas, ut acciperent fructus eius.
<ln n="27"/><v n="35"/>Et agricol&#230; appr&#230;hensis servis eius, alium c<it>e</it>ciderunt, ^ alium vero lapidaverunt,
<ln n="28"/><v n="36"/><v n="37"/>Iterum misit alios servos, plures prioribus, et fecerunt illis similiter, Novissime
<ln n="29"/>autem misit ad eos filium suum dicens, Verebuntur ^ filium meum,
<ln n="30"/><v n="38"/>Agricol&#230; autem, videntes filium, dixerunt intra se, Hic est h&#230;res, venite,
<ln n="31"/><v n="39"/>occidamus eum, et habebimus h&#230;reditatem eius. Et appr&#230;hensum eum,
<ln n="32"/><v n="40"/>eiecerunt extra vineam, et occiderunt. Cum ergo venerit dominus vine&#230;,
<ln n="33"/><v n="41"/>quid faciet agricolis illis? Aiunt illi, Malos male perdet, et vineam suam
<ln n="34"/>locabit aliis agricolis, qui reddant ei fructum temporibus suis.</p>

<p><ln n="35"/><cit>Psal. 117.; Marci. 12.</cit> <v n="42"/>Dicit illis I<it>h</it>esus, Nunquam legistis in scripturis, Lapidem quem reprobaverunt
<ln n="36"/>&#230;dificantes, hic factus est in caput anguli? A domino factum est
<ln n="37"/><v n="43"/>i<it>ll</it>ud, et est mirabile in oculis nostris. Ideo dico vobis, ^ aufferetur a vobis
<ln n="38"/><v n="44"/>regnum dei, et dabitur genti facienti fructus eius. Et qui c<it>e</it>ciderit super
<ln n="39"/><v n="45"/>lapidem istum, confringetur, super quem vero c<it>e</it>ciderit, conteret eum. Et
<ln n="40"/>cum audissent principes sacerdotum et pharis&#230;i parabolas eius, cognoverunt
<ln n="41"/><v n="46"/>quod de ipsis diceret, Et qu&#230;rentes eum tenere, timuerunt turbas, Quoniam
<ln n="42"/>sicut prophetam eum habebant.</p></div4>

<target id="089p508">089p508</target><pb n="508" idpage="089p508"/><app pgn="508"><a>29</a>/<it>30</it> resurr<it>et</it>ionem <it>Druckf. im Orig.</it></app>

<div4><comhd4><a id="Z400021079"/><idref>Z400021079</idref><ln n="1"/><sp>CAPITULUM</sp> XXII.<attbytes>5Kb</attbytes></comhd4><cap n="22"/>

<p><ln n="2"/><v n="1"/><v n="2"/><hi r="smcap">Et</hi> RESPONDENS I<it>H</it>Esus, dixit iterum in parabolis eis dicens. Simile
<ln n="3"/>factum est regnum c&#339;lorum homini regi qui fecit nuptias filio suo,
<ln n="4"/><cit>Luc&#230;. 14.</cit> <v n="3"/>Et misit servos suos, <it>ut</it> vocare<it>nt</it> invitatos ad nuptias, et nolebant venire.
<ln n="5"/><v n="4"/>Iterum misit alios servos dicens, Dicite invitatis, Ecce prandium meum
<ln n="6"/>paravi, tauri mei et altilia occisa sunt, et omnia parata, venite ad nuptias.
<ln n="7"/><v n="5"/>Illi autem neglexerunt et abierunt, alius in villam suam, alius vero ad negociationem
<ln n="8"/><v n="6"/>suam, reliqui vero tenuerunt servos eius, et contumeliis affectos
<ln n="9"/><v n="7"/>occiderunt. Rex autem cum audisset iratus est, et missis exercitibus suis
<ln n="10"/>perdidit homicidas illos, et civitatem illorum succendit.</p>

<p><ln n="11"/><v n="8"/>Tunc ait servis suis, Nupti&#230; quidem parat&#230; sunt, sed qui invitati
<ln n="12"/><v n="9"/>erant, non fuerunt digni. Ite ergo ad exitus viarum, et quoscunque inveneritis
<ln n="13"/><v n="10"/>vocate ad nuptias. Et egressi servi eius in vias, congregaverunt omnes
<ln n="14"/>quos invenerunt, malos et bonos, et implet&#230; sunt nupti&#230; discumbenti<it>bus</it>.
<ln n="15"/><v n="11"/>Intravit autem rex, ut videret discumbentes, Et vidit ^ hominem, non vestitum
<ln n="16"/><v n="12"/>veste nuptiali, Et ait illi, Amice quomodo huc intrasti, non habens vestem
<ln n="17"/><v n="13"/>nuptialem? At ille obmutuit. Tunc dixit rex ministris, Ligatis <it>ped</it>ibus et
<ln n="18"/><it>mani</it>bus eius, mittite eum in tenebras exteriores, ibi erit fletus et stridor
<ln n="19"/><v n="14"/>dentium, Multi <it>eni</it>m sunt vocati, pauci vero electi.</p>

<p><ln n="20"/><cit>Marci. 12.; Luc&#230;. 20.</cit> <v n="15"/>Tunc abeuntes pharis&#230;i, consilium inierunt ut caperent eum in sermone,
<ln n="21"/><v n="16"/>Et mittunt ei discipulos suos cum Herodianis dicentes, Magister, scimus
<ln n="22"/>quia verax es, et viam dei in veritate doces, et non est tibi cura de aliquo,
<ln n="23"/><v n="17"/>Non enim respicis personam hominum, Dic ergo nobis, quid tibi videtur,
<ln n="24"/><v n="18"/>Licet censum dare c&#230;sari, a<it>n</it> non? Cognita autem I<it>h</it>esus nequitia eorum
<ln n="25"/><v n="19"/>ait, Quid me te<it>n</it>tatis hypocrit&#230;? Ostendite mihi nu<it>m</it>isma census. At illi
<ln n="26"/><v n="20"/>obtulerunt ei denarium. Et ait illis I<it>h</it>esus, Cuius est imago h&#230;c et superscriptio?
<ln n="27"/><v n="21"/>Dicunt ei, C&#230;saris. Tunc ait illis, Reddite ergo qu&#230; sunt c&#230;saris,
<ln n="28"/><v n="22"/>c&#230;sari, et qu&#230; sunt dei, deo. Et audientes mirati sunt, et relicto eo abierunt.</p>

<p><ln n="29"/><v n="23"/>In illo die accesserunt ad eum Saduc&#230;i, qui dicunt non esse resurrectionem,
<ln n="30"/><v n="24"/>et interrogaverunt eum dicentes, Magister, M<it>o</it>ses dixit, si quis
<ln n="31"/>mortuus fuerit non habens filium, ut ducat frater eius uxorem illius, et
<ln n="32"/><v n="25"/>suscitet semen fratri suo. Erant autem apud nos septem fratres, Et primus
<ln n="33"/>uxore ducta defunctus est, et non habens semen, reliquit uxorem suam fratri
<ln n="34"/><v n="26"/><v n="27"/>suo, Similiter secundus et tertius usque ad septimum. Novissime autem
<ln n="35"/><v n="28"/>omnium, et mulier defuncta est. In resurrectione ergo, cuius erit de septem
<ln n="36"/><v n="29"/>uxor? Omnes enim habuerunt eam. Respondens autem I<it>h</it>esus ait illis,
<ln n="37"/><v n="30"/>erratis, nescientes scripturas neque virtutem dei, In resurrectione enim neque
<ln n="38"/>nubent, neque nubentur, sed sunt sicut angeli ^ in c&#339;lo.</p>

<p><pp><ln n="39"/><cit>Exodi. 3.</cit> <v n="31"/>De resu<it>r</it>ectione autem mortuorum non legistis, quod dictum est a deo,
<ln n="40"/><v n="32"/>dicente vobis, Ego sum deus Abra<it>h</it>am, et deus Isaac, et deus Ia-[Fol. X]cob.</pp>

<target id="089p509">089p509</target><pb n="509" idpage="089p509"/>

<pp><ln n="1"/><cit>Marci. 12.; Luc&#230;. 20.</cit> <v n="33"/>Non est <it>autem</it> deus mortuorum, sed viventium. Et audientes turb&#230; mirabantur
<ln n="2"/>de doctrina eius.</pp></p>

<p><ln n="3"/><v n="34"/>Pharis&#230;i autem audientes, quod silentium imposuisset Saduc&#230;is, convenerunt
<ln n="4"/><v n="35"/>in unum, Et interrogavit eum unus ex eis legis doctor, te<it>n</it>tans
<ln n="5"/><cit>Deutero. 6.; Levi. 19.; Roma .13.</cit> <v n="36"/><v n="37"/>eum, Magister, quod est mandatum magnum in lege? Ait illi I<it>h</it>esus, Diliges
<ln n="6"/>dominum deum tuum ^ toto corde tuo, et ^ tota anima tua, et ^ tota mente
<ln n="7"/><v n="38"/><v n="39"/>tua, Hoc est maximum et primum mandatum. Secundum autem simile ^ huic,
<ln n="8"/><v n="40"/>Diliges proximum tuum sicut teipsum. In his duobus mandatis <it>tot</it>a lex
<ln n="9"/>pendet et prophet&#230;.</p>

<p><ln n="10"/><cit>Psal. 109.</cit> <v n="41"/><v n="42"/>Congregatis autem pharis&#230;is interrogavit eos I<it>h</it>esus dicens, Quid vobis
<ln n="11"/><cit>Marci. 12.</cit> <v n="43"/>videtur de Christo? Cuius filius est? Dicunt ei, David. Ait illis, Quomodo
<ln n="12"/><v n="44"/>ergo David in spiritu vocat eum dominum dicens, Dixit dominus
<ln n="13"/><cit>Luc&#230;. 20.</cit> domino meo, sede a dextris meis, donec ponam inimicos tuos scabellum
<ln n="14"/><v n="45"/>pedum tuorum? Si ergo David vocat eum dominum, quomodo filius eius
<ln n="15"/><v n="46"/>est? Et nemo poterat ei respondere verbum, neque ausus fuit quisquam ex
<ln n="16"/>illa die eum amplius interrogare.</p></div4>

<div4><comhd4><a id="Z400021080"/><idref>Z400021080</idref><ln n="17"/><sp>CAPITULUM</sp> XXIII.<attbytes>6Kb</attbytes></comhd4><cap n="23"/>

<p><ln n="18"/><v n="1"/><v n="2"/><hi r="smcap">Tunc</hi> I<it>H</it>ESUS LOCUTUS est ad turbas et ^ discipulos suos dicens,
<ln n="19"/><v n="3"/>Super cathedram M<it>o</it>si sederunt scrib&#230; et pharis&#230;i. Omnia ergo qu&#230;cunque
<ln n="20"/>dixerint vobis <it>ut servetis</it> servate et facite, secundum opera vero
<ln n="21"/><cit>Marci. 12.; Luc&#230;. 20.</cit> <v n="4"/>eorum nolite facere. Dicunt enim et non faciunt, Alligant autem onera gravia
<ln n="22"/>et importabilia, et imponunt in humeros hominum, digito autem suo nolunt ea
<ln n="23"/><v n="5"/>movere. Omnia vero opera sua faciunt, ut videantur ab hominibus. Dilatant
<ln n="24"/><v n="6"/>enim phila<it>c</it>teria sua, et magnificant fimbrias, Amant autem primos <it>ac</it>cubitus
<ln n="25"/><v n="7"/>in c&#339;nis, et primas cathedras in Synagogis, et salutationes in foro, et vocari
<ln n="26"/>ab hominibus Rabbi.</p>

<p><ln n="27"/><v n="8"/>Vos autem nolite vocari Rabbi, Unus est enim magister vester, omnes
<ln n="28"/><v n="9"/>autem vos fratres estis. Et patrem nolite vocare ^ super terram, Unus est
<ln n="29"/><v n="10"/>enim pater vester, qui in c&#339;lis est. Nec vocemini magistri, quia magister
<ln n="30"/><cit>Luc&#230;. 14.</cit> <v n="11"/><v n="12"/>vester unus est Christus, Qui maior est vestrum erit minister vester. Qui
<ln n="31"/>autem se exaltaverit, humiliabitur. Et qui se humilia<it>veri</it>t, exaltabitur.</p>

<p><ln n="32"/><cit>Luc&#230;. 11.</cit> <v n="13"/>V&#230; autem vobis scrib&#230; et pharis&#230;i hypocrit&#230;, qui<it>a</it> clauditis regnum
<ln n="33"/>c&#339;lorum ante homines. Vos enim non intratis, nec introeuntes sinitis
<ln n="34"/>intrare.</p>

<p><ln n="35"/><v n="14"/>V&#230; vobis scrib&#230; et pharis&#230;i hypocrit&#230;, qui<it>a</it> comeditis domos viduarum,
<ln n="36"/>orationes longas orantes, propter hoc amplius accipietis iudi<it>t</it>ium.</p>

<p><ln n="37"/><v n="15"/>V&#230; vobis scrib&#230; et pharis&#230;i hypocrit&#230;, qui<it>a</it> circ<it>u</it>itis mare et aridam,
<ln n="38"/>ut faciatis unum proselytum, et cum fuerit factus, facitis eum filium gehenn&#230; 
<ln n="39"/>duplo <it>magis</it> quam vos.</p>

<p><pp><ln n="40"/><v n="16"/>V&#230; vobis duces c<it>&#339;</it>ci, qui dicitis, Quicunque iuraverit per templum,
<ln n="41"/><v n="17"/>nihil est, qui autem iuraverit <it>per</it> aur<it>um</it> templi, debitor est. Stulti et c<it>&#339;</it>ci,</pp>

<target id="089p510">089p510</target><pb n="510" idpage="089p510"/>

<pp><ln n="1"/><v n="18"/>quid enim maius est? aurum an templum quod sanctificat aurum? Et quicunque
<ln n="2"/>iuraverit <it>per</it> altar<it>e</it>, nihil est, quicunque autem iuraverit <it>per</it> don<it>um</it>
<ln n="3"/><v n="19"/>quod est super illud, debet. C<it>&#339;</it>ci, quid enim maius est? donum an altare
<ln n="4"/><v n="20"/>quod sanctificat donum? Qui ergo iurat <it>per</it> altar<it>e</it>, iurat <it>per ipsum</it> et <it>per</it>
<ln n="5"/><v n="21"/>omni<it>a</it>, qu&#230; super illud sunt. Et quicunque iuraverit <it>per</it> templ<it>um</it>, iurat
<ln n="6"/><v n="22"/><it>per ipsum</it>, et <it>per ipsum</it>, qui habitat in ipso, Et qui iurat <it>per</it> c&#339;l<it>um</it> iurat
<ln n="7"/><it>per</it> thron<it>um</it> dei, et <it>per</it> e<it>um</it>, qui sedet super eum.</pp></p>

<p><ln n="8"/><v n="23"/>V&#230; vobis scrib&#230; et pharis&#230;i hypocrit&#230;, quia decimatis men<it>t</it>am et
<ln n="9"/><cit>Luc&#230;. 11.</cit> anethum et c<it>i</it>minum, et reliquistis qu&#230; graviora sunt legis, iudicium et
<ln n="10"/><v n="24"/>misericordiam et fidem. H&#230;c oportuit facere, et illa non omittere. Duces
<ln n="11"/>c<it>&#339;</it>ci excolantes culicem, camelum autem glutientes.</p>

<p><ln n="12"/><cit>Luc&#230;. 11.</cit> <v n="25"/>V&#230; vobis scrib&#230; et pharis&#230;i hypocrit&#230;, qui<it>a</it> mundatis quod de foris
<ln n="13"/><v n="26"/>est <it>poculi</it> et pa<it>tin&#230;</it>, intus autem plen<it>a sunt</it> rapina et i<it>ntemperant</it>ia, Pharise<it>&#230;</it>
<ln n="14"/>c<it>&#339;</it>c<it>i</it> munda prius quod int<it>ra poculum et patinam est</it>, ut fiat et id quod
<ln n="15"/>deforis est mundum&#183;</p>

<p><ln n="16"/><v n="27"/>V&#230; vobis scrib&#230; et pharis&#230;i hypocrit&#230;, qui<it>a</it> similes estis sepulchris
<ln n="17"/><cit>Luc&#230;. 11.</cit> dealbatis, qu&#230; a foris parent hominibus speciosa, intus vero plena sunt
<ln n="18"/><v n="28"/>ossibus mortuorum et omni spurcitia. Sic et vos a foris quidem paretis
<ln n="19"/>hominibus iusti, intus autem pleni estis hypocrisi et iniquitate.</p>

<p><ln n="20"/><v n="29"/>V&#230; vobis scrib&#230; et pharis&#230;i hypocrit&#230;, qui<it>a</it> &#230;dificatis sepulchra prophetarum,
<ln n="21"/><v n="30"/>et ornatis monumenta iustorum, et dicitis, Si fuissemus in diebus
<ln n="22"/><v n="31"/>patrum nostrorum, non <it>fui</it>ssemus socii eorum in sanguine prophetarum. Itaque
<ln n="23"/>testimonio estis vobisme<it>e</it>tipsis, qu<it>od</it> filii estis eorum qui prophetas
<ln n="24"/><cit>Luc&#230;. 11.</cit> <v n="32"/><v n="33"/>occiderunt. Et vos implete mensuram patrum vestrorum. Serpentes genimina
<ln n="25"/>viperarum, quomodo fugietis a iudicio gehenn&#230;?</p>

<p><ln n="26"/><cit>Luc&#230;. 11.</cit> <v n="34"/>Ideo ^, Ecce ego mitto ad vos prophetas et sapientes et scribas, et ex
<ln n="27"/>illis occidetis et crucifigetis, et ex eis flagellabitis in synagogis vestris et
<ln n="28"/><v n="35"/>persequ<it>e</it>mini de civitate in civitatem, ut veniat super vos omnis sanguis
<ln n="29"/>iustus, qui effusus est super terram, a sanguine <it>H</it>abel iusti, usque ad
<ln n="30"/>sanguinem <it>Z</it>achari&#230; filii Barachi&#230;, quem occidistis inter templum et altare,
<ln n="31"/><v n="36"/><v n="37"/>Amen dico vobis, venient h&#230;c omnia super generationem istam, <it>I</it>erusalem
<ln n="32"/><it>I</it>erusalem, qu&#230; occidis prophetas, et lapidas eos, qui ad te missi sunt, quoti<it>e</it>s
<ln n="33"/><cit>2. Par. 24.; Luc&#230;. 13.</cit> volui congregare filios tuos, quemadmodum <it>congregat gallina</it> pullos suos sub
<ln n="34"/><v n="38"/><v n="39"/>alas, et noluisti? Ecce relinquetur vobis domus vestra deserta. Dico enim
<ln n="35"/>vobis, Non me videbitis a<it>m</it>modo, donec dicatis, Benedictus, qui venit in
<ln n="36"/>nomine domini.</p></div4>

<div4><comhd4><a id="Z400021081"/><idref>Z400021081</idref><ln n="37"/><sp>CAPITULUM</sp>. XXIIII.<attbytes>7Kb</attbytes></comhd4><cap n="24"/>

<p><ln n="38"/><v n="1"/><hi r="smcap">Et</hi> EGRESSUS I<it>H</it>ESUS de templo <it>ab</it>ibat. Et accesserunt discipuli
<ln n="39"/><cit>Marci. 13.; Luc&#230;. 21.</cit> <v n="2"/>eius, ut ostenderent ei &#230;dificationes templi. Ipse autem respondens,
<ln n="40"/>dixit illis, Videtis h&#230;c omnia? Amen dico vobis, non relinquetur hic lapis
<ln n="41"/>super lapidem, qui non destruatur.</p>

<target id="089p511">089p511</target><pb n="511" idpage="089p511"/>

<p><ln n="1"/><v n="3"/>Sedente autem eo super montem oliveti, accesserunt ad eum discipuli ^ 
<ln n="2"/>secreto, dicentes. Dic nobis, quando h&#230;c erunt, et quod signum adventus
<ln n="3"/><v n="4"/>tui et consummationis s&#230;culi? ^ Respondens I<it>h</it>esus dixit eis, Videte ne quis
<ln n="4"/><v n="5"/>vos seducat, Multi enim venient in nomine meo, dicentes, ego sum Christus,
<ln n="5"/>et multos seducent.</p>

<p><ln n="6"/><v n="6"/>Audituri <it>aute</it>m estis pr&#230;lia et opiniones pr&#230;liorum, videte ne turbemini,
<ln n="7"/><v n="7"/>Oportet enim h&#230;c fieri, sed nondum est finis, Consurget enim gens contra
<ln n="8"/>gentem, et regnum <it>contra</it> regnum, et erunt pestilenti&#230; et fames, et terremotus
<ln n="9"/><v n="8"/>per loca, H&#230;c autem omnia, initia sunt dolorum.</p>

<p><ln n="10"/><v n="9"/>Tunc tradent vos in tribulationem, et occident vos, et eritis odio
<ln n="11"/><v n="10"/>omnibus gentibus propter nomen meum. Et tunc scandalizabuntur multi et
<ln n="12"/><v n="11"/>invicem tradent, et odio habebunt invicem, Et multi pseudoprophet&#230; surgent
<ln n="13"/><v n="12"/>et seducent multos. Et quoniam abundabit iniquitas, refrigescet charitas
<ln n="14"/><v n="13"/><v n="14"/>multorum, Qui autem perseveraverit u<it>s</it>que in finem, hic salvus erit, Et pr&#230;dicabitur
<ln n="15"/>hoc Euangelium regni in universo orbe, in testimonium omnibus
<ln n="16"/>gentibus, et tunc veniet consummatio.</p>

<p><ln n="17"/><v n="15"/>Cum ergo videritis abominationem desolationis, qu&#230; dicta est a Daniele
<ln n="18"/><cit>Danielis. 9.; Marci. 13.; Luc&#230;. 17.</cit> <v n="16"/>propheta, stantem in loco sancto, qui legit, intelligat. Tunc qui in Iud&#230;a
<ln n="19"/><v n="17"/>sunt, fugiant ad montes, et qui in tecto, non descenda<it>n</it>t <it>ut</it> toll<it>ant</it> aliquid
<ln n="20"/><v n="18"/><v n="19"/>de domo sua, et qui in agro non revertatur <it>ut</it> toll<it>at vestes</it> sua<it>s</it>, V&#230; autem
<ln n="21"/><v n="20"/>pregnantibus et <it>lacta</it>ntibus in illis diebus, Orate autem, ut non fiat fuga
<ln n="22"/><v n="21"/>vestra ^ hyeme, vel sabbatho, Erit enim tunc tribulatio magna, qualis non
<ln n="23"/><v n="22"/>fuit ab initio mundi, usque modo, neque fiet, Et nisi breviati fuissent dies
<ln n="24"/>illi, non fieret salva <it>ulla</it> caro, sed propter electos breviabuntur dies illi.</p>

<p><ln n="25"/><v n="23"/>Tunc si quis vobis dixerit, ecce hic ^ Christus aut illic, nolite credere,
<ln n="26"/><v n="24"/>Surgent enim pseudochristi et pseudoprophet&#230;, et dabunt signa magna et
<ln n="27"/><v n="25"/>prodigia, ita, ut in errorem inducantur, si fieri potest, etiam electi, Ecce pr&#230;dixi
<ln n="28"/><v n="26"/>vobis. Si ergo dixerint vobis, ecce in deserto est, nolite exire, ecce in
<ln n="29"/><cit>Luc&#230;. 17.</cit> <v n="27"/>penetra<it>bi</it>libus, nolite credere, Sicut enim fulgur exit ab oriente, et paret
<ln n="30"/><v n="28"/>usque <it>ad</it> occidentem, ita erit et adventus filii hominis, Ubicunque <it>autem</it>
<ln n="31"/>fuerit corpus, ill<it>u</it>c congregabuntur ^ aquil&#230;.</p>

<p><ln n="32"/><cit>Luc&#230;. 21.</cit> <v n="29"/>Statim autem post tribulationem dierum illorum, sol obscurabitur, et
<ln n="33"/>luna non dabit lumen suum, et stell&#230; cadent de c&#339;lo et virtutes c&#339;lorum
<ln n="34"/><v n="30"/>commovebuntur, Et tunc parebit signum filii hominis in c&#339;lo, Et tunc
<ln n="35"/>plangent omnes tribus terr&#230;, et videbunt filium hominis venientem in nubibus
<ln n="36"/><v n="31"/>c&#339;li cum virtute multa et maiestate, Et mittet angelos suos cum tuba, et
<ln n="37"/>voce magna, et congregabunt electos eius a quattuor ventis, a summis c&#339;lorum
<ln n="38"/>usque ad terminos eorum.</p>

<p><pp><ln n="39"/><v n="32"/>Ab arbore autem fici discite parabolam, cum iam ramus eius tener
<ln n="40"/><v n="33"/>fuerit, et folia nata, scitis, quia prope est &#230;stas, Ita et vos cum videritis
<ln n="41"/><v n="34"/>h&#230;c omnia, scitote, quia prope est in ianuis, Amen dico vobis, quia non
<ln n="42"/><v n="35"/>pr&#230;teribit generatio h&#230;c, donec omnia <it>ista</it> fiant, C&#339;lum et terra transibunt,</pp>

<target id="089p512">089p512</target><pb n="512" idpage="089p512"/><app pgn="512"><it>Randbem. bei Z.</it> <a>8</a>: <it>Hic latinus addit</it>, Duo in lecto, unus assumetur et alter relinquetur.</app>

<pp><ln n="1"/><v n="36"/>verba autem mea non <it>trans</it>ibunt, De die autem illa et hora nemo scit,
<ln n="2"/>neque angeli c&#339;lorum, nisi solus pater.</pp></p>

<p><ln n="3"/><cit>Gene. 7.</cit> <v n="37"/><v n="38"/>Sicut autem in diebus Noe, ita erit et adventus filii hominis, Sicut
<ln n="4"/>enim erant in diebus ante diluvium, comedentes et bibentes, nubentes, et
<ln n="5"/><v n="39"/>nuptui tradentes, usque ad eum diem, quo intravit Noe in arcam et non
<ln n="6"/>cognoverunt, donec venit diluvium, et tulit omnes, ita erit ^ adventus filii
<ln n="7"/><v n="40"/><v n="41"/>hominis, Tunc duo erunt in agro, unus assumetur et <it>alter</it> relinquetur, Du&#230; 
<ln n="8"/>molentes in mola, una assumetur, et <it>alter</it>a relinqu<it>it</it>ur ^.</p>

<p><ln n="9"/><cit>Marci. 13.; Luc&#230;. 12.</cit> <v n="43"/>[Fol. XI] Vigilate ergo, quia nescitis qua hora dominus vester venturus
<ln n="10"/><v n="44"/>sit. Illud autem scitote, quoniam, si sciret paterfamilias, qua hora fur
<ln n="11"/><v n="45"/>venturus esset, vigilaret utique, et non sineret perfodi domum suam, ^ Et
<ln n="12"/><v n="46"/>vos estote parati, quia nescitis qua hora filius hominis venturus est. Quisputas
<ln n="13"/>est fidelis servus et prudens, quem constituit dominus <it>eius</it> super
<ln n="14"/><v n="47"/>familiam suam, ut det illis cibum in tempore? Beatus ille servus, quem,
<ln n="15"/><v n="48"/>cum venerit dominus eius, invenerit sic facientem, Amen dico vobis, ^ super
<ln n="16"/><v n="49"/>omnia bona sua constituet eum. Si autem dixerit malus servus ille in corde
<ln n="17"/><v n="50"/>suo, moram facit dominus meus venire, et c&#339;perit percutere conservos ^, manducet
<ln n="18"/><v n="51"/>autem et bibat cum ebr<it>i</it>is, veniet dominus servi illius, in die qua non
<ln n="19"/><v n="52"/>sperat et hora qua ignorat, et dividet eum, partemque eius ponet cum hypocritis,
<ln n="20"/>Illic erit fletus et stridor dentium.</p></div4>

<div4><comhd4><a id="Z400021082"/><idref>Z400021082</idref><ln n="21"/><sp>CAPITULUM</sp> XXV.<attbytes>6Kb</attbytes></comhd4><cap n="25"/>

<p><ln n="22"/><v n="1"/><hi r="smcap">Tunc</hi> SIMILE ERIT REgnum c&#339;lorum decem virginibus qu&#230; accipientes
<ln n="23"/><v n="2"/>lampades suas, exierunt obviam sponso et spons&#230;, Quinque
<ln n="24"/><v n="3"/>autem ex eis erant fatu&#230;, et quinque prudentes, Sed quinque fatu&#230;, acc<it>e</it>ptis
<ln n="25"/><v n="4"/>lampadibus, non sumpserunt oleum secum, Prudentes vero acc<it>e</it>perunt oleum
<ln n="26"/><v n="5"/><it>suum</it> in vasis suis cum lampadibus. Moram autem faciente sponso, dormitaverunt
<ln n="27"/><v n="6"/>omnes, et dormierunt. Media autem nocte clamor factus est, Ecce
<ln n="28"/><v n="7"/>sponsus venit, exite obviam ei. Tunc surrexerunt omnes virgines ill&#230;, et
<ln n="29"/><v n="8"/>ornaverunt lampades suas, Fatu&#230; autem sapientibus dixerunt, Date nobis
<ln n="30"/><v n="9"/>de oleo vestro, quia lampades nostr&#230; extinguuntur, Responderunt prudentes,
<ln n="31"/>dicentes, <it>Nequaquam</it>, ne forte non sufficiat nobis et vobis, ite potius ad
<ln n="32"/><v n="10"/>vendentes, et emite vobis. Dum autem irent emere, venit sponsus, et qu&#230; 
<ln n="33"/><v n="11"/>parat&#230; erant, intraverunt cum eo ad nuptias, et clausa est ianua, <it>Deind</it>e
<ln n="34"/><v n="12"/>vero veniunt et reliqu&#230; virgines, dicentes, Domine domine, aperi nobis, At
<ln n="35"/><v n="13"/>ille respondens, ait, Amen dico vobis, nescio vos. Vigilate itaque, quia
<ln n="36"/>nescitis diem neque horam.</p>

<p><pp><ln n="37"/><cit>Luc&#230;. 19.</cit> <v n="14"/>Sicut enim homo peregre proficiscens, vocavit servos suos, et tradidit
<ln n="38"/><v n="15"/>illis bona sua, Et uni dedit quinque talenta, alii autem duo, alii vero unum,
<ln n="39"/><v n="16"/>unicuique secundum propriam virtutem, et profectus est statim, Abiit autem,</pp>

<target id="089p513">089p513</target><pb n="513" idpage="089p513"/>

<pp><ln n="1"/>qui quinque talenta acc<it>e</it>perat, et operatus est in eis, et lucratus est alia
<ln n="2"/><v n="17"/><v n="18"/>quinque. Similiter qui duo acc<it>e</it>perat, lucratus est al<it>ter</it>a duo, Qui autem
<ln n="3"/>unum acc<it>e</it>perat, abiens fodit in terram, et abscondit pecuniam domini sui.
<ln n="4"/><v n="19"/>Post multum vero temporis, venit dominus servorum illorum, et po<it>n</it>it rationem
<ln n="5"/><v n="20"/>cum eis. Et accedens qui quinque talenta acc<it>e</it>perat, obtulit alia quinque
<ln n="6"/>talenta, dicens, Domine quinque talenta tradidisti mihi, ecce alia quinque
<ln n="7"/><v n="21"/>superlucratus sum. Ait illi dominus eius, Euge serve bone et fidelis, quia
<ln n="8"/>super pauca fuisti fidelis, super multa te constituam, intra in gaudium domini
<ln n="9"/><v n="22"/>tui. Acce<it>dens</it> autem et qui duo talenta acc<it>e</it>perat, ^ ait, Domine duo talenta
<ln n="10"/><v n="23"/>tradidisti mihi, Ecce al<it>ter</it>a duo lucratus sum, Ait illi dominus eius, Euge
<ln n="11"/>serve bone et fidelis, quia super pauca fuisti fidelis, super multa te constituam,
<ln n="12"/>intra in gaudium domini tui.</pp></p>

<p><ln n="13"/><v n="24"/>Accedens autem et qui unum talentum acc<it>e</it>perat, ait, Domine, scio,
<ln n="14"/>quia homo durus es, metis ubi non seminasti, et congregas ubi non sparsisti
<ln n="15"/><v n="25"/>et timens abii et abscondi talentum tuum in terra, Ecce habes, quod tuum
<ln n="16"/><v n="26"/>est. Respondens autem dominus eius, dixit ei, Serve male et piger, sciebas
<ln n="17"/><v n="27"/>qu<it>od</it> meto ubi non semin<it>avi</it>, et congrego ubi non sparsi, Oportuit ergo te
<ln n="18"/>committere pecuniam meam numulariis, et veniens ego rec<it>e</it>pissem utique
<ln n="19"/><v n="28"/>quod meum est, cum usura, Tollite itaque ab eo talentum, et date ei, qui
<ln n="20"/><cit>Marci. 14.; Luc&#230;. 22.</cit> <v n="29"/>habet decem talenta, Omni enim habenti dabitur, et abundabit, Ei autem qui
<ln n="21"/><v n="30"/>non habet, et quod ^ habe<it>t</it>, au<it>f</it>feretur ab eo, Et inutilem servum eiicite in
<ln n="22"/>tenebras exteriores, illic erit fletus et stridor dentium.</p>

<p><ln n="23"/><v n="31"/>Cum <it>autem</it> venerit filius hominis in maiestate sua, et omnes angeli
<ln n="24"/><v n="32"/>cum eo, tunc sedebit super sedem maiestatis su&#230;, Et congregabuntur ante
<ln n="25"/>eum omnes gentes, et separabit eos ab invicem, sicut pastor segregat oves
<ln n="26"/><v n="33"/>ab h<it>&#339;</it>dis, et statuet oves quidem a dextris <it>suis</it>, h<it>&#339;</it>dos autem a sinistris.
<ln n="27"/><v n="34"/>Tunc dicet rex his, qui a dextris eius erunt, Venite benedicti patris mei,
<ln n="28"/><v n="35"/>possidete paratum ^ regnum a constitutione mundi, Esurivi enim, et dedistis
<ln n="29"/>mihi manducare, Sitivi, et dedistis mihi bibere, Hospes eram, et collegistis
<ln n="30"/><v n="36"/>me, Nudus, et operuistis me, Infirmus, et visitastis me, In carcere eram, et
<ln n="31"/>venistis ad me.</p>

<p><ln n="32"/><v n="37"/>Tunc respondebunt ei iusti, dicentes, Domine, quando te vidimus
<ln n="33"/><v n="38"/>esurientem, et pavimus <it>te</it>, sitientem, et dedimus tibi potum? Quando autem
<ln n="34"/><v n="39"/>te vidimus hospitem, et collegimus te, aut nudum et cooperuimus te? Aut
<ln n="35"/><v n="40"/>quando te vidimus infirmum, aut in carcere, et venimus ad te? Et respondens
<ln n="36"/>rex, dic<it>e</it>t illis, Amen dico vobis, qu<it>icquid</it> fecistis uni de his fratribus meis
<ln n="37"/><v n="41"/>minimis, mihi fecistis. Tunc dicet ^ et his qui a sinistris erunt.</p>

<p><ln n="38"/>Discedite a me maledicti in ignem &#230;ternum, qui paratus est ^ diabolo
<ln n="39"/><v n="42"/>et angelis eius, Esurivi enim, et non dedistis mihi <it>ad</it> manduca<it>ndum</it>, Sitivi,
<ln n="40"/><v n="43"/>et non dedistis mihi potum, Hospes eram, et non collegistis me, Nudus, et
<ln n="41"/>non operuistis me, Infirmus et in carcere eram, et non visitastis me.</p>

<p><pp><ln n="42"/><v n="44"/>Tunc respondebunt ei et ipsi, dicentes. Domine quando te vidimus</pp>

<target id="089p514">089p514</target><pb n="514" idpage="089p514"/><app pgn="514"><a>30</a> ^ unus] qu<it>od</it> unus <it>A</it></app>

<pp><ln n="1"/>esurientem aut sitientem, aut hospitem, aut nudum, aut infirmum, aut in
<ln n="2"/><v n="45"/>carcere, et non ministravimus tibi? Tunc respondebit illis, dicens, Amen
<ln n="3"/><v n="46"/>dico vobis, qu<it>icquid</it> non fecistis uni de minoribus his, nec mihi fecistis. Et
<ln n="4"/>ibunt hi in supplicium &#230;ternum, iusti autem in vitam &#230;ternam.</pp></p></div4>

<div4><comhd4><a id="Z400021083"/><idref>Z400021083</idref><ln n="5"/><sp>CAPITULUM</sp> XXVI.<attbytes>10Kb</attbytes></comhd4><cap n="26"/>

<p><ln n="6"/><cit>Marci. 4.; Luc&#230;. 8.</cit> <v n="1"/><hi r="smcap">Et</hi> FACTUM EST CUM consummasset I<it>h</it>esus sermones ^ omnes, dixit
<ln n="7"/><v n="2"/>discipulis suis, Scitis qu<it>od</it> post biduum pascha fiet, et filius hominis
<ln n="8"/><v n="3"/>tradetur, ut crucifigatur. Tunc congregati sunt principes sacerdotum et
<ln n="9"/><v n="4"/>seniores populi, in atrium principis sacerdotum, qui dicebatur Ca<it>y</it>phas, et
<ln n="10"/><v n="5"/>consilium fecerunt, ut I<it>h</it>esum dolo tenerent et occiderent. Dicebant autem,
<ln n="11"/>Non in die festo, ne forte tumultus fi<it>a</it>t in populo.</p>

<p><ln n="12"/><cit>Iohan. 12.</cit> <v n="6"/><v n="7"/>Cum autem I<it>h</it>esus esset in Bethania, in domo Simonis leprosi,accessit
<ln n="13"/>ad eum mulier habens alabastrum unguenti preciosi, et effudit super caput
<ln n="14"/><v n="8"/>ipsius recumbentis. Videntes autem discipuli, indignati sunt, dicentes, Ut
<ln n="15"/><v n="9"/>quid perditio h&#230;c? Potuit enim istud <it>unguentum</it> v<it>e</it>nundari m<it>agn</it>o, et dari
<ln n="16"/><v n="10"/>pauperibus. Sciens autem I<it>h</it>esus, ait illis, Quid molesti estis huic mulieri?
<ln n="17"/><v n="11"/>Opus enim bonum operata est in me, Nam <it>quovis t</it>emp<it>o</it>r<it>e</it> pauperes habetis ^,
<ln n="18"/><v n="12"/>Me autem non <it>quovis t</it>emp<it>o</it>r<it>e</it> hab<it>e</it>tis. Mittens <it>aute</it>m h&#230;c, unguentum hoc in
<ln n="19"/><v n="13"/>corpus meum, ad sepeliendum me fecit, Amen dico vobis, ubicunque pr&#230;dicatum
<ln n="20"/>fuerit hoc euangelium in toto mundo dicetur, <it>et</it> quod h&#230;c fecit in memoriam eius.</p>

<p><ln n="21"/><v n="14"/>Tunc abiit unus de duodecim, qui dicebatur Iudas <it>I</it>scarioth<it>es</it>, ad
<ln n="22"/><cit>Marci. 14.; Luc&#230;. 22.</cit> <v n="15"/>principes sacerdotum et ait illis, Quid vultis mihi dare, et ego vobis eum
<ln n="23"/><v n="16"/>tradam? At illi constituerunt ei triginta argenteos, Et exinde qu&#230;rebat
<ln n="24"/><v n="17"/>oportunitatem, ut eum traderet. Prima autem die azymorum, accesserunt
<ln n="25"/>discipuli ad I<it>h</it>esum, dicentes, Ubi vis, paremus tibi <it>ad edendum</it> pascha?
<ln n="26"/><v n="18"/>At I<it>h</it>esus dixit, Ite in civitatem ad quendam, et dicite ei, Magister dicit,
<ln n="27"/><v n="19"/>tempus meum prope est, apud te facio pascha cum discipulis meis. Et
<ln n="28"/>fecerunt discipuli, sicut constituit illis I<it>h</it>esus, et paraverunt pascha.</p>

<p><ln n="29"/><v n="20"/><v n="21"/>Vespere autem facto, discumbebat cum duodecim discipulis ^. Et edentibus
<ln n="30"/><v n="22"/>illis dixit, Amen dico vobis, ^ unus vestrum me traditurus est. Et
<ln n="31"/><v n="23"/>contristati valde, c&#339;perunt singuli dicere, Nunquid ego sum domine? At
<ln n="32"/>ipse respondens ait, Qui intin<it>x</it>it mecum manum in pa<it>tina</it>, hic me tradet,
<ln n="33"/><v n="24"/>Filius quidem hominis vadit, sicut scriptum est de illo. V&#230; autem homini
<ln n="34"/>illi, per quem filius hominis trad<it>i</it>tur. Bonum erat ei, si natus non fuisset
<ln n="35"/><v n="25"/>homo ille. Respondens autem Iudas, qui tradidit eum dixit, Nunquid ego
<ln n="36"/>sum rabbi? Ait illi, tu dixisti.</p>

<p><pp><ln n="37"/><v n="26"/>C&#339;nantibus autem eis acc<it>e</it>pit I<it>h</it>esus panem, et benedixit ac fregit,
<ln n="38"/>deditque discipulis suis, et ait, accipite et comedite, hoc est corpus meum.
<ln n="39"/><v n="27"/>Et accipiens calicem gratias egit, et dedit illis dicens, Bibite ex hoc omnes,
<ln n="40"/><v n="28"/>Hic est enim sanguis meus novi testamenti, qui pro multis effund<it>i</it>tur in</pp>

<target id="089p515">089p515</target><pb n="515" idpage="089p515"/>

<pp><ln n="1"/><v n="29"/>remissionem peccatorum, Dico autem vobis, Non bibam amodo de hoc genimine
<ln n="2"/>vitis usque in diem illum, cum illud bibam vobiscum novum, in regno
<ln n="3"/><v n="30"/>patris mei. Et hymno dicto, exierunt in montem oliv<it>arum</it>.</pp></p>

<p><ln n="4"/><v n="31"/>Tunc dicit illis I<it>h</it>esus, Omnes vos scandalum patiemini in me, ^ ista
<ln n="5"/>nocte, Scriptum est enim, Percutiam pastorem, et dispergentur oves gregis.
<ln n="6"/><v n="32"/><v n="33"/>Postquam autem <it>re</it>surrexero, pr&#230;cedam vos in Galil&#230;am. Respondens autem
<ln n="7"/>Petrus, ait illi, Et si omnes scandalizati fuerint in te, ego nunquam scandalizabor.
<ln n="8"/><v n="34"/>Ait illi I<it>h</it>esus. Amen dico tibi, qu<it>od</it> in hac nocte, antequam gallus
<ln n="9"/><v n="35"/>cantet, ter me negabis. Ait illi Petrus, Etiam si oportuerit me mori tecum
<ln n="10"/>non te negabo. Similiter et omnes discipuli dixerunt.</p>

<p><ln n="11"/><v n="36"/>Tunc venit I<it>h</it>esus cum ill<it>o</it> in villam, qu&#230; dicitur Gethseman<it>e</it>, Et
<ln n="12"/><v n="37"/>dixit discipulis suis, Sedete hic, donec vadam illuc et orem. Et assumpto
<ln n="13"/><v n="38"/>Petro et duobus filiis zebed&#230;i, c&#339;pit contristari et m&#339;stus esse. Tunc ait
<ln n="14"/>illis, Tristis est anima mea usque ad mortem, Sustinete hic et vigilate mecum.
<ln n="15"/><v n="39"/>Et progressus pusillum, procidit in faciem suam, orans et dicens, Pater
<ln n="16"/>[Fol. XII] mi, si possibile est, transeat a me calix iste, Veruntamen non sicut
<ln n="17"/><v n="40"/>ego volo, sed sicut tu vis. Et venit ad discipulos suos, et invenit eos dormientes,
<ln n="18"/><v n="41"/>et dicit Petro, Sic non potuistis una hora vigilare mecum? Vigilate
<ln n="19"/>et orate, ut non intretis in te<it>n</it>tationem, Spiritus quidem promptus est, caro
<ln n="20"/>autem infirma.</p>

<p><ln n="21"/><v n="42"/>Iterum secundo abiit, et oravit dicens, Pater ^, si non potest hic calix
<ln n="22"/><v n="43"/>transire <it>a me</it>, nisi bibam illum, fiat voluntas tua. Et venit iterum, et invenit
<ln n="23"/><v n="44"/>eos dormientes, Erant enim oculi eorum gravati. Et relictis illis iterum
<ln n="24"/><v n="45"/>abiit, et oravit tertio eundem sermonem dicens. Tunc venit ad discipulos
<ln n="25"/>suos, et di<it>c</it>it illis, Dormite iam et requiescite, ecce appropinqua<it>v</it>it hora, et
<ln n="26"/><v n="46"/>filius hominis trad<it>i</it>tur in manus peccatorum, Surgite, eamus, Ecce appropinqua<it>v</it>it,
<ln n="27"/>qui me trad<it>i</it>t.</p>

<p><ln n="28"/><v n="47"/>Adhuc eo loquente, ecce Iudas, unus de duodecim venit, et cum eo
<ln n="29"/>turba multa, cum gladiis et fustibus, missi, a principibus sacerdotum et
<ln n="30"/><v n="48"/>senioribus populi. Qui autem tradidit eum dedit illis signum, dicens, Quemcunque
<ln n="31"/><v n="49"/>osculatus fuero, ipse est, tenete eum. Et confestim accedens ad
<ln n="32"/><v n="50"/>I<it>h</it>esum, dixit, Ave rabbi et osculatus est eum. Dixitque illi I<it>h</it>esus, Amice
<ln n="33"/>ad quid venisti? Tunc accesserunt, et manus iniecerunt in I<it>h</it>esum, et
<ln n="34"/>tenuerunt eum.</p>

<p><ln n="35"/><v n="51"/>Et ecce unus ex his, qui erant cum I<it>h</it>esu, extendens manum, exemit
<ln n="36"/>gladium suum, et percutiens servum principis sacerdotum, amputavit auriculam
<ln n="37"/><v n="52"/>eius. Tunc ait illi I<it>h</it>esus, Converte gladium tuum in locum suum,
<ln n="38"/><v n="53"/>Omnes enim qui acc<it>e</it>perint gladium, gladio peribunt. An putas qu<it>od</it> non
<ln n="39"/>possum rogare patrem meum, et exhibebit mihi modo, plusquam duodecim
<ln n="40"/><v n="54"/>legiones angelorum? Quomodo ergo implebuntur scriptur&#230;? quia sic oportet fieri.</p>

<p><pp><ln n="41"/><v n="55"/>In illa hora dixit I<it>h</it>esus turbis, Tanquam ad latronem existis cum
<ln n="42"/><cit>Marci. 14.; Luc&#230;. 22.; Iohannis. 18.</cit> gladiis et fustibus, <it>ut</it> compr&#230;hend<it>atis</it> me, Quo<it>t</it>tidie apud vos sedebam</pp>

<target id="089p516">089p516</target><pb n="516" idpage="089p516"/>

<pp><ln n="1"/><v n="56"/>docens in templo, et non me tenuistis. Hoc autem totum factum est, ut
<ln n="2"/><it>i</it>mplerentur scriptur&#230; prophetarum. Tunc discipuli omnes, relicto eo, fug<it>i</it>erunt.
<ln n="3"/><v n="57"/>At illi tenentes I<it>h</it>esum, duxerunt ad Ca<it>y</it>pham principem sacerdotum, ubi
<ln n="4"/><v n="58"/>scrib&#230; et seniores convenerant. Petrus autem sequebatur eum a longe, usque
<ln n="5"/><it>ad</it> atrium principis sacerdotum, Et ingressus intro, sedebat cum ministris,
<ln n="6"/>ut videret finem.</pp></p>

<p><ln n="7"/><v n="59"/>Principes autem sacerdotum et <it>totum</it> con<it>c</it>ilium qu&#230;rebant falsum testimonium
<ln n="8"/><v n="60"/>contra I<it>h</it>esum, ut eum morti traderent, et non invenerunt, cum
<ln n="9"/><cit>Iohan. 2.</cit> multi falsi testes accessissent. Novissime autem venerunt duo falsi testes,
<ln n="10"/><v n="61"/>et dixerunt, Hic dixit, Possum destruere templum dei, et post triduum
<ln n="11"/>re&#230;dificare illud.</p>

<p><ln n="12"/><v n="62"/>Et surgens princeps sacerdotum, ait illi. Nihil respondes? ^ qu<it>id</it> isti
<ln n="13"/><v n="63"/>adversum te testificantur? I<it>h</it>esus autem tacebat. Et princeps sacerdotum,
<ln n="14"/>ait illi, Adiuro te per deum vivum, ut dicas nobis, si tu es Christus filius
<ln n="15"/><v n="64"/>dei. Dixit illi I<it>h</it>esus, Tu dixisti, Veruntamen dico vobis, Amodo videbitis
<ln n="16"/>filium hominis sedentem a dextris virtutis dei, et venientem in nubibus c&#339;li.</p>

<p><ln n="17"/><v n="65"/>Tunc princeps sacerdotum scidit vestimenta sua, dicens, Blasphemavit,
<ln n="18"/><v n="66"/>Quid adhuc egemus testibus? Ecce nunc audistis blasphemiam, Quid vobis
<ln n="19"/><v n="67"/>videtur? At illi respondentes dixerunt, Reus est mortis. Tunc expuerunt
<ln n="20"/>in faciem eius, et colaphis eum c<it>eci</it>derunt, Alii ^ palmas in faciem eius
<ln n="21"/><v n="68"/>dederunt, dicentes, Prophetiza nobis Christe, quis est, qui te percussit?
<ln n="22"/><v n="69"/>Petrus vero sedebat foris in atrio, et accessit ad eum una ancilla, dicens,
<ln n="23"/><v n="70"/>Et tu cum I<it>h</it>esu Galil&#230;o eras. At ille negavit coram omnibus dicens,
<ln n="24"/><v n="71"/>Nescio quid dic<it>a</it>s. Exeunte autem illo ianuam, vidit eum alia ancilla, et
<ln n="25"/><v n="72"/>ait his qui erant ibi. Et hic erat cum I<it>h</it>esu nazareno, Et iterum negavit
<ln n="26"/><v n="73"/>cum iuramento, quia non novi hominem. Et post pusillum. accesserunt qui
<ln n="27"/>stabant et dixerunt Petro, Vere et tu ex illis es, Nam et loquela tua te
<ln n="28"/><v n="74"/>manifestum facit. Tunc c&#339;pit detestari et iurare, qu<it>od</it> non novisset hominem.
<ln n="29"/><v n="75"/>Et continuo gallus cantavit. Et recordatus est Petrus verbi I<it>h</it>esu, quod
<ln n="30"/>dixerat, priusquam gallus cantet, ter me negabis. Et egressus foras, flevit
<ln n="31"/>amare.</p></div4>

<div4><comhd4><a id="Z400021084"/><idref>Z400021084</idref><ln n="32"/><sp>CAPITULUM</sp>. XXVII.<attbytes>9Kb</attbytes></comhd4><cap n="27"/>

<p><ln n="33"/><cit>Mar. 15.; Luc&#230;. 23.; Iohan. 18.</cit><v n="1"/> <hi r="smcap">Mane</hi> AUTEM FACTO con<it>s</it>ilium inierunt omnes principes sacerdotum,
<ln n="34"/><v n="2"/>et seniores populi adversus I<it>h</it>esum, ut eum morti traderent. Et
<ln n="35"/>vinctum adduxerunt eum et tradiderunt <it>eum</it> Pontio Pilato pr&#230;sidi.</p>

<p><ln n="36"/><v n="3"/>Tunc videns Iudas qui eum tradidit, quod damnatus esset, p&#339;nitentia
<ln n="37"/><v n="4"/>ductus, retulit triginta argenteos principibus sacerdotum et senioribus dicens,
<ln n="38"/>Peccavi tradens sanguinem iustum. At illi dixerunt, Quid ad nos? tu videris.
<ln n="39"/><v n="5"/>Et proiectis argenteis in templo, recessit, et abiens laqueo se suspendit.</p>

<p><pp><ln n="40"/><v n="6"/>Principes autem sacerdotum acc<it>e</it>ptis argenteis dixerunt, Non licet eos
<ln n="41"/><v n="7"/>mittere in corbonam, quia precium sanguinis est. Con<it>s</it>ilio autem inito,
<ln n="42"/><v n="8"/>emerunt ^ illis agrum figuli, in sepulturam peregrinorum. Propter hoc vocatus</pp>

<target id="089p517">089p517</target><pb n="517" idpage="089p517"/>

<pp><ln n="1"/><cit>Zacha. 11.</cit> <v n="9"/>est ager ille ^ ager sanguinis usque in hodiernum diem. Tunc impletum est
<ln n="2"/>quod dictum est, per <it>I</it>eremiam prophetam, dicentem. Et acc<it>e</it>perunt triginta
<ln n="3"/><v n="10"/>argenteos precium appreciati, quem appreciaverunt a filiis Israel, et dederunt
<ln n="4"/>eos <it>pro</it> agr<it>o</it> figuli, sicut constituit mihi dominus.</pp></p>

<p><ln n="5"/><v n="11"/>I<it>h</it>esus autem stetit ante pr&#230;sidem. Et interrogavit eum pr&#230;ses, dicens,
<ln n="6"/><cit>Marci. 15.; Luc&#230;. 23.; Iohan. 18.</cit> <v n="12"/>Tu es rex iud&#230;orum? Dixit illi I<it>h</it>esus, Tu dicis. Et cum accusaretur a
<ln n="7"/><v n="13"/>principibus sacerdotum et senioribus, nihil respondit. Tunc dicit illi Pilatus,
<ln n="8"/><v n="14"/>Non audis, quanta adversum te dicunt testimonia? Et non respondit ei ad
<ln n="9"/>ullum verbum, ita ut miraretur pr&#230;ses v<it>e</it>hementer.</p>

<p><ln n="10"/><v n="15"/>Per diem autem <it>festum</it> consueverat pr&#230;ses populo dimittere unum
<ln n="11"/><v n="16"/>vinctum, quem voluissent. Habebat autem ^ vinctum insignem, qui dicebatur
<ln n="12"/><v n="17"/>Barrabas. Congregatis ergo illis, dixit Pilatus, <it>Utru</it>m vultis dimittam vobis?
<ln n="13"/><v n="18"/>Barrabam? an I<it>h</it>esum qui dicitur Christus? Sciebat enim, quod per invidiam
<ln n="14"/>tradidissent eum.</p>

<p><ln n="15"/><v n="19"/>Sedente autem illo pro tribunali, misit ad eum uxor eius dicens, Nihil
<ln n="16"/>tibi <it>cum</it> iusto ill<it>o</it>, Multa enim passa sum hodie <it>in somno</it> propter eum.</p>

<p><ln n="17"/><v n="20"/>Principes autem sacerdotum et seniores persuaserunt populis, ut peterent
<ln n="18"/><v n="21"/>Barrabam, I<it>h</it>esum vero perderent. Respondens autem pr&#230;ses, ait illis, <it>Utru</it>m
<ln n="19"/><v n="22"/>vultis vobis de duobus dimitt<it>am</it>? At illi dixerunt, Barrabam. Di<it>c</it>it illis
<ln n="20"/>Pilatus, Quid igitur faciam de I<it>h</it>esu, qui dicitur Christus? Dicunt omnes,
<ln n="21"/><v n="23"/>Crucifigatur. Ait ^ pr&#230;ses, Quid ^ mali fecit? At illi magis clamabant dicentes,
<ln n="22"/>Crucifigatur.</p>

<p><ln n="23"/><v n="24"/>Videns autem Pilatus, qu<it>od</it> n<it>on</it> proficeret, sed magis tumultus fieret,
<ln n="24"/>acc<it>e</it>pta aqua, lavit manus coram populo, dicens, Innocens ego sum a sanguine
<ln n="25"/><v n="25"/><it>iusti huius</it>, vos videritis. Et respondens universus populus, dixit, Sanguis
<ln n="26"/><v n="26"/>eius super nos et super filios nostros. Tunc dimisit illis Barrabam, I<it>h</it>esum
<ln n="27"/>autem flagellatum, tradidit ^ ut crucifigeretur.</p>

<p><ln n="28"/><v n="27"/>Tunc milites pr&#230;sidis suscipientes I<it>h</it>esum in pr&#230;torio congregaverunt
<ln n="29"/><cit>Iohan. 19.</cit> <v n="28"/>ad eum universam cohortem, Et exuentes eum, chlamydem coccineam circundederunt
<ln n="30"/><v n="29"/>ei. Et plectentes coronam de spinis, <it>p</it>osuerunt super caput eius,
<ln n="31"/>et <it>a</it>rundinem in dextera eius, et genu flexo ante eum illudebant ei, dicentes,
<ln n="32"/><v n="30"/>Ave rex Iud&#230;orum. Et expuentes in eum, acc<it>e</it>perunt <it>a</it>rundinem, et percutiebant
<ln n="33"/>caput eius.</p>

<p><ln n="34"/><v n="31"/>Et postquam illus<it>isse</it>nt ei, exuerunt eum chlamyde, et induerunt eum
<ln n="35"/><v n="32"/>vestimentis <it>suis</it>, et duxerunt eum ut crucifigerent. Exeuntes autem invenerunt
<ln n="36"/>hominem Cyren<it>&#230;</it>um nomine Simonem, Hunc angariaverunt, ut tolleret crucem
<ln n="37"/><v n="33"/>eius. Et venerunt in locum, qui dicitur Golg<it>o</it>tha, quod est, Calvari&#230; locus.
<ln n="38"/><v n="34"/>Et dederunt ei <it>acet</it>um bibere cum felle mixtum. Et cum gustasset, noluit
<ln n="39"/>bibere.</p>

<p><pp><ln n="40"/><cit>Psalmo. 22.</cit> <v n="40"/>Postquam autem crucifixerunt eum, diviserunt vestimenta eius, sortem
<ln n="41"/>mittentes, ut impleretur quod dictum est per prophetam, dicentem, Diviserunt
<ln n="42"/><v n="36"/>sibi vestimenta mea, et super vestem meam miserunt sortem. Et sedentes</pp>

<target id="089p518">089p518</target><pb n="518" idpage="089p518"/>

<pp><ln n="1"/><v n="37"/>servabant eum. Et imposuerunt super caput eius causam ipsius scriptam,
<ln n="2"/><v n="38"/>Hic est I<it>h</it>esus rex Iud&#230;orum. Tunc crucifixi sunt cum eo duo latrones,
<ln n="3"/>unus a dextris et <it>alter</it> a sinistris.</pp></p>

<p><ln n="4"/><v n="39"/><v n="40"/>Pr&#230;tereuntes autem blasphemabant eum moventes capita sua, et dicentes,
<ln n="5"/>Vah, qui destruis templum dei, et in triduo illud re&#230;dificas, Salva temetipsum,
<ln n="6"/><v n="41"/>Si filius dei es, descende de cruce. Similiter et principes sacerdotum,
<ln n="7"/><v n="42"/>illudentes cum scribis et senioribus, dicebant, Alios salvos fecit, seipsum non
<ln n="8"/>potest salvum facere. Si rex Israel est, descendat nunc de cruce, et cred<it>e</it>mus
<ln n="9"/><v n="43"/>ei, Confidit in deo, liberet eum nunc si vult <it>eum</it>, Dixit enim, ^ filius dei sum.
<ln n="10"/><v n="44"/>Id ipsum autem et latrones, qui crucifixi erant cum eo, improperabant ei.</p>

<p><ln n="11"/><v n="45"/>A sexta autem hora tenebr&#230; fact&#230; sunt super universam terram, usque
<ln n="12"/><v n="46"/>ad horam nonam, Et circa horam nonam, clamavit I<it>h</it>esus voce magna, dicens,
<ln n="13"/>Eli Eli lamma a<it>s</it>abthani. Hoc est, deus meus, deus meus, ut quid dereliquisti
<ln n="14"/><v n="47"/>me? Quidam autem illic stantes et audientes dicebant, <it>E</it>liam vocat
<ln n="15"/><v n="48"/>iste. Et continuo currens unus ex eis, acc<it>e</it>ptam spongiam, implevit aceto,
<ln n="16"/><v n="49"/>et imposuit <it>a</it>rundini, et dabat ei <it>ad</it> bibe<it>ndum</it>. C&#230;teri vero dicebant, Sine,
<ln n="17"/><v n="50"/>videamus, an veniat <it>E</it>lias liberans eum. I<it>h</it>esus autem iterum clamans voce
<ln n="18"/>magna, emisit spiritum.</p>

<p><ln n="19"/><v n="51"/>Et ecce velum templi scissum est in duas partes a summo usque <it>ad</it>
<ln n="20"/><v n="52"/>deorsum. Et terra mota est et petr&#230; sciss&#230; sunt, et monumenta aperta sunt,
<ln n="21"/><v n="53"/>et multa corpora sanctorum, qui dormierant, surrexerunt, Et exeuntes de
<ln n="22"/>monumentis, [Fol. XIII] post resurrectionem eius, venerunt in sanctam civitatem
<ln n="23"/>et apparuerunt multis.</p>

<p><ln n="24"/><cit>Marci. 16.; Luc&#230;. 24.</cit> <v n="54"/>Centurio autem et qui cum eo erant, custodientes I<it>h</it>esum, viso terr<it>&#230;</it>motu,
<ln n="25"/>et his qu&#230; fiebant, timuerunt valde, dicentes, Vere filius dei erat iste.
<ln n="26"/><v n="55"/>Erant autem ibi mulieres mult&#230; a longe, qu&#230; secut&#230; <it>fu</it>erant I<it>h</it>esum a
<ln n="27"/><v n="56"/>Galil&#230;a, ministrantes ei, Inter quas erat Maria magdalen<it>e</it>, et maria Iacobi
<ln n="28"/>et Ioseph mater, et mater filiorum zebed&#230;i.</p>

<p><ln n="29"/><v n="57"/>Cum autem sero factum esset, venit quidam homo dives ab Arimathia,
<ln n="30"/><v n="58"/>nomine Ioseph, qui et ipse discipulus erat I<it>h</it>esu. Hic accessit ad Pilatum
<ln n="31"/><v n="59"/>et petiit corpus I<it>h</it>esu. Tunc Pilatus iussit reddi corpus. Et acc<it>e</it>pto corpore
<ln n="32"/><v n="60"/>Ioseph involvit <it>illud in</it> s<it>i</it>ndone munda, et posuit illud in monumento
<ln n="33"/>suo novo, quod exciderat in petra. Et advolvit saxum magnum ad ostium
<ln n="34"/><v n="61"/>monumenti, et abiit. Er<it>a</it>t autem ibi Maria Magdalen<it>e</it> et altera Maria,
<ln n="35"/>sedentes contra sepulchrum.</p>

<p><ln n="36"/><v n="62"/>Altera autem die, qu&#230; est post parasceuen, convenerunt principes sacerdotum
<ln n="37"/><v n="63"/>et Pharis&#230;i ad Pilatum, dicentes, Domine recordati sumus qu<it>od</it>
<ln n="38"/><v n="64"/>seductor ille dixit adhuc vivens, Post tres dies resurgam, Iube ergo custodiri
<ln n="39"/>sepulchrum usque in diem tertium, ne forte veniant discipuli eius et furentur
<ln n="40"/>eum, et dicant plebi, surrexit a mortuis, et erit novissimus error peior priore.
<ln n="41"/><v n="65"/><v n="66"/>Ait illis Pilatus, Habetis custodiam, ite, custodite sicut scitis. Illi autem
<ln n="42"/>abeuntes, munierunt sepulchrum <it>(</it>signantes lapidem<it>)</it> cum custodibus.</p></div4>

<target id="089p519">089p519</target><pb n="519" idpage="089p519"/>

<div4><comhd4><a id="Z400021085"/><idref>Z400021085</idref><ln n="1"/><sp>CAPITULUM</sp> .XXVIII.<attbytes>3Kb</attbytes></comhd4><cap n="28"/>

<p><ln n="2"/><cit>Marci. 15.; Luc&#230;. 23.</cit> <v n="1"/><hi r="smcap">Vespere</hi> AUTEM SABbat<it>h</it>i, qu&#230; luces<it>c</it>it in prima sabbathi, venit
<ln n="3"/>Maria Magdalen<it>e</it>, et altera Maria, <it>ut</it> videre<it>nt</it> sepulchrum.</p>

<p><ln n="4"/><v n="2"/>Et ecce terremotus factus est magnus, Angelus enim domini descendit
<ln n="5"/><v n="3"/>de c&#339;lo, Et accedens revolvit lapidem et sedebat super eum. Erat autem
<ln n="6"/><v n="4"/>aspectus eius sicut fulgur, et vestiment<it>um</it> eius sicut nix. Pr&#230; timore autem
<ln n="7"/>eius exterriti sunt custodes, et facti sunt velut mortui.</p>

<p><ln n="8"/><v n="5"/>Respondens autem angelus, dixit mulieribus, Nolite timere vos, Scio
<ln n="9"/><v n="6"/>enim, quod I<it>h</it>esum, qui crucifixus est, qu&#230;ritis, Non est hic, surrexit enim,
<ln n="10"/><v n="7"/>sicut dixit, Venite et videte locum, ubi positus erat dominus, Et cito euntes
<ln n="11"/>dicite discipulis eius, qu<it>od</it> surrexit <it>a mortuis</it>, Et ecce pr&#230;c<it>&#230;</it>det vos in
<ln n="12"/>Galil&#230;am, Ibi eum videbitis, ecce pr&#230;dixi vobis.</p>

<p><ln n="13"/><v n="8"/>Et exierunt cito de monumento cum timore et gaudio magno currentes,
<ln n="14"/><v n="9"/><it>ut</it> nunciare<it>nt</it> discipulis eius. Et ecce I<it>h</it>esus occurrit illis, dicens, Avete,
<ln n="15"/><v n="10"/>Ill&#230; autem accesserunt et tenuerunt pedes eius, et adoraverunt eum. Tunc
<ln n="16"/>ait illis I<it>h</it>esus, Nolite timere, Ite, nunciate fratribus meis, ut eant in Galil<it>&#230;</it>am,
<ln n="17"/>ibi me videbunt.</p>

<p><ln n="18"/><v n="11"/>Qu&#230; cum abiissent, Ecce quidam de custodibus venerunt in civitatem,
<ln n="19"/><v n="12"/>et nunciaverunt principibus sacerdotum omnia qu&#230; facta fuerant. Et congregati
<ln n="20"/>cum senioribus, consilio acc<it>e</it>pto, pecuniam copiosam dederunt militibus,
<ln n="21"/><v n="13"/>dicentes, Dicite, ^ discipuli eius nocte venerunt, et furati sunt eum, nobis
<ln n="22"/><v n="14"/>dormientibus. Et si hoc auditum fuerit a pr&#230;side, nos suadebimus ei et
<ln n="23"/><v n="15"/>securos vos faciemus. At illi acc<it>e</it>pta pecunia, fecerunt sicut erant edocti.
<ln n="24"/>Et divulgatum est verbum istud apud Iud&#230;os usque in hodiernum diem.</p>

<p><ln n="25"/><v n="16"/>Undecim autem discipuli abierunt in Galil<it>&#230;</it>am, in montem, ubi constituerat
<ln n="26"/><v n="17"/>illis I<it>h</it>esus. Et videntes eum adoraverunt, Quidam autem dubitaverunt.
<ln n="27"/><v n="18"/>Et accedens I<it>h</it>esus locutus est eis, dicens, Data est mihi omnis
<ln n="28"/><v n="19"/>potestas in c&#339;lo et in terra. Euntes ^ docete omnes gentes, baptizantes eos,
<ln n="29"/><v n="20"/>in nomine patris et filii et spiritussancti, docentes eos servare omnia, qu&#230;cunque
<ln n="30"/>mandavi vobis. Et ecce ego vobiscum sum omnibus diebus, usque
<ln n="31"/>ad consu<it>m</it>ationem s&#230;culi.</p>

<trailer><ln n="32"/><it><sp>FINIS</sp>.</it></trailer></div4><copyrite>Die Originalausgabe der Werke von D. Martin Luther (Weimarer Ausgabe) wird seit 1883 ver&#246;ffentlicht und unterliegt dem Copyright &#169; des Verlages Hermann B&#246;hlaus Nachfolger Weimar GmbH &amp; Co. / The first edition of the works of Dr. Martin Luther (Weimar Edition) has been published since 1883 and is the copyright &#169; of Verlag Hermann B&#246;hlaus Nachfolger Weimar GmbH &amp; Co.</copyrite>
</doc>